<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schemas/cbc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription des procès-verbaux du Conseil des bâtiments civils, F/21/2534</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>none</publisher>
        <date from="2016-11">de novembre 2016 à </date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <institution>Archives nationales de France</institution>
            <idno>FRAN/F/21/*/2470-...</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <docTitle>
                <titlePart>Procès-verbaux du Conseil des bâtiments civils</titlePart>
                <titlePart>Transcription des procès-verbaux des affaires du Gourlier</titlePart>
              </docTitle>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <!-- exemple -->
      <!-- saut de ligne <lb/> -->
      <!-- structure assembly / case / report | advice -->
      <!-- abréviation <abbr></abbr> -->
      <!-- peu clair <unclear/> -->
      <!-- raccourcis : encadrer du texte par un élément CTRL+E, soft-wrap SHIFT + CTRL+Y -->
      <div>
        <head>F/21/2000</head>
        <div type="assembly">
          <head>Séance du <date when="1839-01-17">17 janvier 1839</date></head>
          <gap/><!-- pour indiquer que du texte n’a pas été transcrit -->
          <pb n="2"/><!-- indication de la pagination -->
          <div type="case">
            <label>Seine</label>
            <label>Paris</label>
            <label>Projet d’agrandissement du ministère des Travaux publics et du Commerce</label>
            <label>380</label>
            <div type="report">
              <p><persName><abbr>M.</abbr> Rohault</persName> dépose ce projet sur le bureau et demande à <persName><abbr>M.</abbr>
                <lb />l’architecte</persName> s’il ne serait pas convenable de supprimer les colonnes placées dans le <lb />passage et <persName><abbr>M.</abbr> Moreau</persName> reconnaît, qu’en effet, il y aura avantage à exécuter <lb />cette modification. Il fait ensuite connaître au conseil que l’entresol a été projeté <lb />afin d’éviter que le public ait à monter au-dessus de l’appartement de <persName><abbr>M.</abbr> le Directeur <lb />général</persName>, <persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> pense que cette disposition a l’inconvénient de détruire <lb />l’harmonie qu’il est convenable d’établir entre la façade projetée et celle qui existe, <lb />en conséquence il propose de placer les bureaux dans les bâtiments de la rue des <lb /><unclear
                cert="low">Baronnies</unclear> et <unclear cert="low"
                >donner <abbr>lad.</abbr> façade dans ceux</unclear> dont il s’agit que les appartements de réception <lb />et d’habitation particulière, ce parti permettrait que les dispositions architecturales <lb />de <expan>ladite</expan> façade actuelle dans celle que l’on se propose d’édifier fut plus <gap
                extent="2" unit="words" /> <lb />celle de l’hôtel du Ministère.</p>
              <p><persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> exprime la crainte que les constructions de la rue de <lb />Varennes ne soit pas assez solide pour supporter la charge d’une surélévation, <lb />et de plus il pense que cette disposition n’augmentera de beaucoup la dépense.<pb /> Un membre fait remarquer que la suppression de l’entresol, produirait une <lb />diminution de dépense qui pourra établir une compensation qui nécessairement <lb />diminuera l’augmentation signalée.</p>
              <p><persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> examine de quelle manière le passage couvert devrait <lb />servir de communication entre le Ministère des travaux publics et celui de l’Intérieur <lb />pourrait être disposé.</p>
              <p>Les explications données à ce sujet données par <persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> démontrent qu’il sera <lb />facile d’établir ce passage dont la nécessité est reconnue par <abbr>MM.</abbr> les membres.</p>
              <p>Enfin, <persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> invite plusieurs de <abbr>M.</abbr> les membres à se rendre rue <lb />de Varennes afin d’examiner conjointement avec <persName><abbr>M.</abbr> Moreau</persName> si l’état actuel des <lb />constructions permet de les surélever, l’engageant <del>ensuite</del> à présenter ensuite au <lb />conseil l’état des dépenses que l’exécution de ce nouveau projet pourrait occasionner.</p>
            </div>
            <div type="advice"><p>Avis du conseil...</p></div>
          </div>
          
          <div>
            <head>F/21/2470</head>
            <div type="assembly">
              <head>Séance du <date when="1796-04-07">07 avril 1796</date></head>
              <gap/>
              <pb n="56" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_000064_L-medium.jpg"/>
              <div type="case">
                <label>155.</label>
                <label>Mâcon</label>
                <label>Démolition de la cidevant église de <abbr>S.</abbr> Vincent de Mâcon</label>
                <div type="report">
                  <p> Le même jour
                    <lb /> Le <abbr>Cère</abbr> <persName> Chalgrin</persName>, a fait un rapport, pour une demande adressée au Ministre de l'intérieur, <lb /> par l'administration du département Saône et Loire, laquelle a pour objet d'obtenir la <lb /> confiscation par arrêté, prit, <unclear>proteller</unclear> administration, pour faire démolir la cidevant <lb /> église de <abbr>S.</abbr> Vincent de Mâcon : <lb /> Il résulte de ce rapport, que la nécessitée de cette démolition en établie de la <lb /> manière la plus évidente, <lb />
                    1. Par le rapport du commissaire nommé par la municipalité pour en faire  <lb /> l'examen et qui ont constaté que la dégradation de cet édifice <unclear>soit</unclear> de matière à faire craindre <lb /> sa chûte ; <lb /> 
                    
                    2. Par la considération de frais considérables qui entrainerait sa réparation, <lb /> laquelle reprodurait pour encore l'effet qu'on pourrait en attendre ; cet édifice qui croule <lb /> de vetusté et qui est bâti sur un mauvais terrain n'étant par de nature à être réparé. <lb /> 
                    
                    3. Par le concours de pièces qui établissent l'urgence de cette démolition et <lb /> notamment, par le rapport de l'ingénieur en chef de ce département, qui certifie tout ce <lb /> qui vient d'être relaté, en ajoutant que cette église n'offre rien, relativement aux autres, qui soit <lb /> digne d'être conservé, et que les matériaux qui en proviendront suffiront et <unclear>au-delà</unclear> pour en <lb /> payer la démolition. <lb /> D'après ces consédirations le <abbr>Cère</abbr> <persName>Chalgrin</persName> précise qu'il est aussi <unclear>urgent</unclear> <lb /> que nécessaire d'ordonner la démolition de ce vieil édifice ; et relativement à la <lb /> construction d'un nouveau temple demandé par l'administration départementale pour <lb /> la célébration des fêtes décadaires, le <abbr>Cère</abbr> <persName>Chalgrin</persName> pense qu'il est impossible de rien <lb /> statuer sur ce projet que préalablement les plans en devis n'ayant été <unclear>cuir</unclear>sous les <lb /> yeux du conseil. </p> 
                </div>
                <div type="advice"><p> <lb /> D'après la discussion qui a suivie cette lecture le conseil est d'avis : <lb /> 
                  
                  1. Qu'il y a lieu de confirmer l'arrêté du département de Saône et Loire qui <lb /> ordonne la démolition de cette église. <lb /> 
                  
                  2. À demander à cette administration les plans et un devis estimatif concernant <lb /> la construction du nouvel édifice conformément à la circulaire adressée par le <lb /> Ministre aux administrations départementales le <gap/> <unclear>Vendémiaire</unclear><lb /> </p> </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2474</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1800-01-23">23 janvier 1800</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="103" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_001394_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>Prisons à établir à Ajaccio. <abbr>Dépt.</abbr> du Liamone.</label>
                    <p> Le même jour 3. Pluviose an 8.<lb />
                      Lecture faite d'un rapport du <abbr>Cère</abbr> <persName><unclear>Vaudoyer</unclear></persName> au sujet de plans dessins et autres pièces concernant<lb />
                      les ouvrages à faire pour établir dans une partie des bâtiments du cidevant séminaire d'Ajaccio<lb />
                      <abbr>Dépt.</abbr> du Liamone les prisons de cette commune, lesquels ouvrages d'après le devis estimatif<lb />
                      doivent occasionner une dépense de 22,474 francs.<lb />
                    </p> 
                  </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Le conseil des bâtiments civils après avoir suivi attentivement sur les plans, les développements<lb /> 
                    et les énoncés au rapport de l'inspecteur général : a reconnu la nécessité d'établir les prisons <lb />
                    en question dans les bâtiments du cidevant séminaire où elles se trouveront à portée de l'<abbr>admin.</abbr><lb /> 
                    départementale du Liamone et surtout du tribunal criminel conformement au voeu de la loi.<lb />
                    Le conseil a reconnu également la bonté des dispositions proposées pour parvenir à cet<lb />
                    établissement, et a été d'avis de les adopter, mais en invitant l'<abbr>admin.</abbr> départemental à en<lb />
                    faire <unclear>un dédier</unclear> l'exécution autant qu'il sera possible, d'après les vues consignées au rapport<lb />
                    et qui n'ont d'autre but de procurer plus de commodité de sûreté et de convenances<lb />
                    auxc dispositions du projet.<lb />
                    En conséquence le conseil estime qu'il serait utile de faire parvenir à cette <abbr>admin.</abbr> une<lb />
                    copie exacte du rapport du <abbr>Cère</abbr> <persName><unclear>Vaudoyer</unclear></persName>, afin de la mettre à portée d'en faire trouver les<lb />
                    vues au profit de la chose publique et des administrés.<lb />
                  </p> </div>
                  
                  
                  
                  </div>
                </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2475</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1801-05-22">22 mai 1801</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="15-16" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_001776_L-medium.jpg-https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_001777_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>Sur la construction d'un aqueduc, l'ouverture d'une ruelle à Nimes</label>
                    <p> Le même jour 2. Prairial an 9.<lb />
                      Le préfet du <abbr>Dépt</abbr> du Gard a fait au Ministre, un plan, coupe et éléva-<lb />
                      ion et autres pièces, le tout relatif au projet : 1. D'achever la construction d'un aqueduc,<lb />
                      marqué N sur le plan, pour lequel s'écoulent les eaux de la fontaine de Nimes.<lb />
                      2. De changer la forme actuelle du bassin désigné C, qui sert de lavoir et de construire<lb />
                      à son extrémité FF un arc de triomphe dédié aux hommes illustres de la même ville.<lb />
                      3. D'ouvrir en face du péristyle du temple connu sous le nom de Maison quarrée, une<lb />
                      rue qui conduirait de ce temple au grand cours.<lb />
                      D'après les détails consignés au devis l'exécution de ce projet conterait, savoir :<lb />
                      Pour l'achèvement de l'aqueduc et les changements à <abbr>fre</abbr> au bassin ... 11,184 francs et 20 centimes<lb />
                      Pour l'arc de triomphe ... 5 304 francs et 50 centimes<lb />
                      total : 16.488 francs et 70 centimes.<lb />
                      Un dixième du bénéfice pour l'entrepreneur ... 1 648 francs et 87 centimes.<lb />
                      total ... 18,137 francs et 57 centimes.<lb />
                      À quoi ajoutant la valeur des maisons à démolir pour former<lb />
                      la nouvelle rue et qui est estinée à ... 49 216 francs et 57 centimes.<lb />
                      On a pour la dépense totale ... 67,353 francs et 57 centimes.<lb />
                      Le produit des portions de <unclear>terrain</unclear> provenants des fossés, murs<lb />
                      et tour de ronde de la ville, et tout <unclear>l'orientation ont </unclear> autorisé par un<lb />
                      un arrêté du Gouvernement du 13 <abbr><unclear>Feud</unclear></abbr> an 9, est estimé à ... 12,668 francs et 70 centimes.<lb />
                      Et sa déduction <unclear>réduirait</unclear> la dépense totale à ... 54,684 francs et 87 centimes.<lb />
                      Le Préfet observe que les moyens de la ville de Nimes ne lui permettraient<lb />
                      d'exécuter la totalité des travaux dans ce moment, mais qu'elle pourrait y parvenir avec le<lb />
                      temps au moyen d'économies successives et qu'en attendant on pourrait toujours s'occuper<lb />
                      des parties les plus urgentes du projet.<lb />
                      En conséquence il propose, dans le cas où le Ministre l'approuverait, d'autoriser la<lb />
                      vente du terrain à <unclear>aliner</unclear> à la charge pour l'acquéreur d'exécuter les travaux les plus urgents<lb />
                      lesquels consistent dans l'achèvement de l'aqueduc, les changements à faire au<lb />
                      bassin et l'arc de triomphe jusqu'à concurrence du prix de la vente et comme ce<lb />
                      prix, d'après l'estimation faite, ne s'élève qu'à 12,668 francs 70 centimes tandis que la construction<lb />
                      des trois objets précités doit s'élever à 18,137 francs 57 centimes la commune de Nimes offre<lb />
                      de prendre l'engagement d'acquitter le surplus de la dépense nécessaire pour leur<lb />
                      achèvement.<lb />
                      Tel est le précis de ce projet sur les dispositions duquel le Ministre a désiré connaître le sentiment du Conseil des Bâtiments Civils.<lb />
                      Les développements consignés dans un travail préparatoire dont le <abbr>C.</abbr> <unclear>Petit Radel</unclear> a<lb />
                      fait lecture sur ce projet et qui ont été suivis attentivement et discutés par le conseil,<lb />
                      le plan sous les yeux, ont fait reconnaître la beauté des dispsoitions projettés en général et<lb />
                      surtout <unclear>eveulieu</unclear> l'achèvement de l'aqueduc est indispensable, sous le rapport de la<lb />
                      salubrité dans un <unclear>chuiact</unclear> aussi <unclear>choeur</unclear> et même sous celui de la pûreté afin d'empêcher<lb />
                      que les accidents auxquels il a déjà donné lieu ne se renouvellent plus à l'avenir.<lb />
                      Pour le rapport de l'art et des convenances : Le conseil pense que la place qua-<lb />
                      drangulaire qui doit être formée entre la salle de spectacle et la maison quarrée est<lb />
                      d'une belle disposition et ncessaire pour aérer cette partie de la ville coupée par des canaux<lb />
                      et aqueducs.<lb />
                      La rue qui conduit du portique de la maison quarrée au prolongement du cours et qui doit<lb />
                      porter le nom de Bonaparte, est également bien disposée ; les bâtiments projettés pour décorer<lb />
                      la place et la rue ont paru d'une belle simplicité, mais on observe que leurs arcades sont un peu<lb />
                      étroites et qu'il serait à désirer que la hauteur de ces bâtiments le <unclear>cédât</unclear> à celle des<lb />
                      monuments qu'ils environnent.<lb />
                      Le conseil observe aussi que les réparations du lavoir et le relargissement du <unclear>port</unclear> doivent être<lb />
                      faits sur la largeur de la rue projettée.<lb />
                      Quant à l'arc de triomphe sous lequel il serait impossible de passer et qui paraît n'être<lb />
                      là que pour servir de point de vue ; sa position n'a pas paru heureusement déterminée ; le<lb />
                      conseil pense donc qu'il devrait être supprimé et remplacé par un autre monument capable<lb />
                      de remplir l'objet de la ville de Nimes et qui étant d'un genre simple et noble, pourrait tout<lb />
                      à la fois, s'accorder mieux avec tous ce qui l'environne et produire une économie dans la dépense.<lb />
                    </p>
                  </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> En conséquence le conseil est d'avis qu'il y a lieu de permettre l'exécution du projet et, modifié d'après<lb />
                    les observations ci-dessus, à condition de permettre au <abbr><unclear>Mtre</unclear></abbr> le projet du monument qui sera destiné<lb />
                    à remplacer l'arc de triomphe que l'on propose de supprimer. <unclear>Pour</unclear> le 2 Prairial de l'an 9.</p> </div>
                  
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2475</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1801-08-26">26 août 1801</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="77-78" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_001841_L-medium.jpg-https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_001842_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>Travaux à faire au Collège de France</label>
                    <p> Le même jour 8 Fructidor an 9.<lb />
                      Le <abbr>C.</abbr> <persName>Vaudoyer</persName> architecte adresse un devis approximatif et les plans de différents travaux à<lb />
                      faire au Collège de France et dont le <abbr><unclear>Cère</unclear></abbr> <persName>Lefevre Gineau </persName> <abbr><unclear>Adtr</unclear></abbr> annonce que le <abbr>Mtre</abbr> de l'<abbr>Instut.</abbr> a<lb />
                      lui même reconnu la nécessité.<lb />
                      Ces ouvrages ont pour objet la confection de deux amphithéâtres en gradins pour les leçons de<lb />
                      physique et d'histoire naturelle ; l'établissement d'un fourneau de chimie dans l'amphithéâtre<lb />
                      actuel ; l'arrgement d'une table de dissection dans la pièce qui précède celle destinée aux<lb /> leçons de chimie ; enfin plusieurs corps d'armoires et de tablettes dans les pièces adjacentes et<lb />
                      différentes réparations à quelques parties des bâtiments.<lb />
                      Tous ces ouvrages dont le <abbr>C.</abbr> <persName>Vaudoyer</persName> ne donne que des développements sommaires<lb />
                      sont évalués à la somme de 17,000 francs ; mais cet architecte n'a pas compris les<lb />
                      réparations assez sérieuses qui sont à faire au <unclear>terasseau</unclear> et à la hauteur de la grande<lb />
                      table dite des actes et dont le conseil des bâtiments civils a reconnu la nécessité dans une de<lb />
                      ces visites périodiques de l'an 8. L'<abbr>Insp.</abbr> <abbr>G.al.</abbr> pense donc qu'il convient de fixer son attention sur<lb />
                      ces objets, en l'invitant à s'en occuper et à en dresser un devis particulier.<lb />
                      Cet inspecteur estime au surplus qu'il y a lieu de faire autoriser par le <abbr>M.tre.</abbr><lb />
                      l'exécution des ouvrages demandés par les professeurs et l'administration de cet établissement public le 5 Fructidor an 9 de la <unclear><abbr>Rép.</abbr> <abbr>Fr.</abbr> journé <persName>Mouchetes</persName>.</unclear> </p>
                  </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Lecture faite de ce rapport :<lb />
                    le Conseil des Bâtiments Civils qui a une connaissance particulière de la situation<lb />
                    de l'établissement en question et de la nécessité des travaux proposés ;<lb />
                    est d'avis, en adoptant les conclusions de l'<abbr>Insp.</abbr> <abbr>G.al.</abbr> qu'il y a lieu de donner les<lb />
                  ordres nécessaires pour les faire exécuter. Paris ce 8 Fructidor an 8.</p> </div>
             
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2475</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1802-09-30">30 septembre 1802</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="330" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002103_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>Collège de France. Réparations faites et à faire.</label>
                    <p> Le même jour 8 Vendémiaire an 11.<lb />
                      Le <abbr>C.</abbr> <persName>Brongniart</persName> a rendu compte au Conseil des visites qu'il a faites au<lb />
                      Collège de France conjointement avec le <abbr>C.</abbr> <persName>Vaudoyer</persName> architecte de cet établissement pour<lb />
                      en reconnaître l'état. Il résulte des détails dans lesquels il est entré à ce sujet que les<lb />
                      ouvrages exécutés et pour la confection desquels le <abbr>C.</abbr> <persName>Vaudoyer</persName> était autorisé à dépenser<lb />
                      une <abbr>Som.</abbr> de 10,800 <abbr>fr.</abbr> l'ont été pour 10,050, ce qui offre un <unclear>boui</unclear> de 750 <abbr>fr.</abbr> sans que cette<lb />
                      économie ait apporté aucun préjudice à la beauté de l'opération.<lb />
                      Il résulte encore du rapport fait par le <abbr>C.</abbr> <persName>Brongniart</persName> que la restauration de<lb />
                      l'aile droite de ce Collège que l'on propose en ce moment et dans laquelle se trouve<lb />
                      placée l'École de physique est aussi indispensable qu'urgente par ce que les<lb />
                      poutres en <unclear>étant</unclear> pourries et les cloisons qui portent les planchers en porte à faux et<lb />
                      <unclear>sans</unclear> fondations, les cours de physique qui doivent se faire sous cette portion de bâtiment entre<lb />
                      ne peuvent que très difficilement y avoir lieu.<lb />
                      D'après l'examen du plan et la discussion qui s'est engagée à la suite des<lb />
                      observations faites par le <abbr>C.</abbr> <persName>Brongniart</persName>.<lb />
                      Le Conseil a reconnu la nécessité pressante de la restauration proposée, laquelle,<lb />
                      en y comprenant les gradins nécessaires pour le public et tous les autres accessoires<lb />
                      mentionnés ou devis doit occasionner une dépense de 18,000 francs qui ne pourrait<lb />
                      guère être employée d'une manière plus utile et plus convenable.<lb />
                    </p> </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> En <abbr>conséq.ce.</abbr> le Conseil est d'avis qu'il y a lieu d'accorder l'autorisation nécessaire<lb />
                    pour faire exécuter ces travaux.<lb />
                  </p> </div>
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2476</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1804-02-08">09 février 1804</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="93" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002332_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>Séminaire d'Ajaccio en Corse.</label>
                    <p> Séance du 19 Pluviôse an 12.<lb />
                      Le Ministre de l'<abbr>Int.r.</abbr> demande l'avis du Conseil des Bâtiments Civils sur les travaux qui sont à faire au ci devant<lb />
                      séminaire d'Ajaccio, <abbr>Dépt.</abbr> du Liamone en Corse.<lb />
                      Cet édifice dans lequel les tribunaux, la Préfecture et une bibliothèque publique sont réunis, se trouve dans<lb />
                      un état de dégradation qui nécessite des réparations urgentes : il résulte du rapport de l'<abbr>Ing.</abbr> des ponts et chaussées<lb />
                      qui a été consulté, que la voûte de la salle où siège le tribunal est <unclear>lésardée</unclear> sur différents points ; que la plupart<lb />
                      des voûtes en roseaux de l'étage supérieur sont en état de destruction ; que la majeure partie des combles à besoin d'être<lb />
                      entièrement rétablie et qu'on a été obligé d'étayer provisoirement les parties périclitantes et de transférer momentanément<lb />
                      dans un autre local, quelques uns des établissements qui n'étaient pas en sûreté dans celui-ci.<lb />
                      Cet ingénieur propose donc de rétablir la voûte de la salle du tribunal criminel ; de supprimer plusieurs murs<lb />
                      qui la surcharge dans l'étage supérieur ; de substituer aux voûtes un roseaux du second étage un plancher en charpente<lb />
                      qui aurait 80 mètres de long sur 10 de large ; de rétablir le comble (charpente et couverture) du corps de logis ou se<lb />
                      trouve la porte d'entrée, ainsi que celui de l'édifice en aile qui se trouve sur la gauche ; de réparer en briques différentes<lb />
                      parties des croisées et contrevents qui se sont pourris ou qui peuvent manquer.<lb />
                      La dépense à faire s'élève, d'après le devis estimatif qui est annexé aux plans, à la <abbr>So.me.</abbr> de 39,231 francs.<lb />
                      Les ouvrages qui sont l'objet paraissant tous indispensables, pour consolider et mettre en état toutes les parties d'un<lb />
                      édifice qui est consacré à différentes branches du service public ; <abbr>Insp.</abbr> <abbr>G.al.</abbr> est d'avis qu'il y a lieu de proposer au <abbr>Mtre.</abbr><lb />
                      d'en autoriser l'exécution. Ce 19 Pluviôse an 12. Signé <persName>Mouchetes</persName>.</p> </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Lu, discuté et approuvé par le Conseil des Bâtiments Civils le 19 Pluviôse an 12.
                  </p> </div>
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2476</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1806-09-15">15 septembre 1806</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="402" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002668_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>Observatoire du Collège de France.</label>
                    <p> Séance du 15 septembre 1806.<lb />
                      <abbr>M.</abbr> <persName>Vaudoyer</persName> architecte du Collège de France a présenté au mois de Messidor an 13, un devis<lb />
                      des restaurations à faire à l'observatoire de ce Collège ; il préfère la restauration à un établissement entièrement<lb />
                      neuf, tant pour économie de temps que de <abbr>dép.</abbr>
                      <abbr>M.</abbr> <persName>Vaudoyer</persName> que j'ai consulté ces jours derniers pour savoir s'il n'y avait pas d'augmentation au devis<lb />
                      déjà proposé m'a observé que pour que tous les alentours soient remis en bon état, il convenait d'ajouter à son devis<lb />
                      de 12,000 francs une somme de 3,000 francs, pour n'avoir rien à réparer ensuite.<lb />
                      Je pense que cet objet intéressant pour les observations de <abbr>M.</abbr> <persName>Lalande</persName> doit être pour être encore<lb />
                      rétabli avant mauvaise saison. Ce 15 <abbr>Sept.</abbr> 1806 signé <persName>Brongniart</persName>.</p> </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Le Conseil des Bâtiments Civils, après s'être rendu compte de la <unclear>modification</unclear> proposée a pensé que puisque<lb />
                    l'observatoire du Collège de France est utile et doit être conservé, il <unclear>est juste</unclear> à balancer sur le parti le plus<lb />
                    convenable à prendre, qui est de se borner à le restaurer afin d'économiser sur le temps et sur la dépense.<lb />
                    En conséquence, le Conseil a ordonné son assentiment aux conclusions du rapport qui précède. Paris le 15 <abbr>Sept.</abbr> 1806.</p> </div>
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2476</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1806-11-17">17 novembre 1806</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="437" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002704_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>Collège de France.</label>
                    <p> Séance du 17 novembre 1806.<lb />
                      L'État <gap/> au Collège de France dressé par  <abbr>M.</abbr> <persName>Vaudoyer</persName> a été renvoy à l'<abbr>Insp.</abbr> <abbr>G.al.</abbr><lb />
                      soussigné pour <gap/> d'après cet examen il résulte que tous les objets demandés sont indispensables<lb />
                      à réta<gap/><lb />
                      À l'<gap/> cet état, quelques uns sont susceptibles de vérification lorsque les mesures<lb />
                      sont exprimées, et les <gap/> les vitres sont estimés sans indication de mesure, d'où il résulte qu'il faut s'en<lb />
                      rapporter à la sagesse de l'<unclear>architecte</unclear> pour apporter toute l'économie possible dans ce sréparations et espérer<lb />
                      quelles ne dépassent pas la <unclear>somme</unclear> indiquée de quinze cent soixante dix francs. Paris le 17 <unclear><abbr>G.bre</abbr></unclear> 1806.</p> </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Lu et adopté au Conseil des Bâtiments Civils le 17 <unclear><abbr>G.bre</abbr></unclear> 1806.</p> </div>
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2477</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1807-01-01">01 janvier 1807</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="1-4" facs="JE N'AI PAS TROUVÉ LE FICHIER"/>
                  <div type="case">
                    <label>Je n'ai pas trouvé le fichier en question.</label>
                    <p> Le document concernant janvier 1807 commence à partir du 02 janvier 1807 et les pages 1 à 4 ne concernent pas l'Hôtel de Ville de Lyon.</p> </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Blabla.</p> </div>
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2477</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1807-01-26">26 janvier 1807</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="17-18" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002790_L-medium.jpg-https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002791_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>25.</label>
                    <label>Jardin de botanique et serre chaude à Marseille.</label>
                    <p>Séance du 26 janvier 1807.<lb />
                      <abbr>S.E.</abbr> a renvoyé à l'examen de son Conseil des Bâtiments Civils, pour avoir son avis, toutes les pièces relatives à<lb />
                      l'établissement d'un jardin de botanique et serre chaude dans la ville de Marseille, afin de mettre à portée de<lb />
                      rendre comopte à <abbr>S.M.</abbr> dans le budget de 1807 de la somme de 68,801 <abbr>Fr.</abbr> de dépenses extraordinaires pour cet<lb />
                      objet, pour lequel rien ne doit être alloué jusques la ; en conséquence le <abbr>Mtre.</abbr>a fait suspendre les travaux qui n'avaient<lb />
                      pas pour objet la sûreté de l'établissement ou la conservation des plantes, et a demandé au Préfet des Bouches du<lb />
                      Rhône les plans des bâtisses exécutées ou projetées, ainsi que le compte général des dépenses faites ou à faire et d'y<lb />
                      joindre le devis.<lb />
                      Après bien des recherches pour trouver un local propre à cet établissement, un terrain <abbr><unclear>not</unclear></abbr> rentré par déchéance<lb />
                      y a été destiné, c'est sur ce terrain, où tout était à faire, que les plans ont été dressés ; ces plans sont bien disposés<lb />
                      pour la masse générale ; nous pensons cependant qu'on aurait pu se passer de ces ordres à demi corinthiens tant<lb />
                      pour la serre que pour d'autres objets ; que pour la serre, de simples chassis auraient mieux rempli ce but<lb />
                      comme cela est pratiqué dans les serres les mieux disposées ; de plus nous avons observé que la serre, d'or<gap/><lb />
                      n'a qu'une seule ouverture ce qui ne suffit pas, il faut beaucoup de manière. Ces projets nous présentent<lb />
                      une prodigalité de corniches et ornements inutiles à un pareil à un pareil établissement, la régularités des plans et les<lb />
                      bonnes masses en imposent d'avantage, et l'éxécution est moins couteuse.<lb />
                      Mais comme ces constructions ont été entreprises, qu'elles sont très avancées, <unclear>souvent</unclear> en état signé du <unclear>mois</unclear><lb />
                      de ces travaux, sans qu'au préalable les plans et devis de ces travaux ayent été envoyés et soumis au <abbr>Mtre.</abbr><lb />
                      ainsi que cela est d'usage et est généralement observé par tous les Préfets de l'Empire, il a été impossible de <unclear>voir</unclear><lb />
                      limites, de les simplifier et d'en réduire la dépense ; ce qui certainement aurait eu lieu s'ils eussent été préala-<lb />
                      blement soumis à l'approbation du <abbr>Mtre.</abbr> et l'embarras dans lequel on se trouve en ce moment n'existerait<lb />
                      pas.<lb />
                      L'on a commencé ces ouvrages les uns après les autres, sans partir d'un devis général, de manière que les<lb />
                      dépenses, suivant la lettre du Préfet se monte déjà à la somme de 103,538 <abbr>f.</abbr> 23 <abbr>c.</abbr><lb />
                      Savoirs :<lb />
                      Pour les payements fais ... 69,230 <abbr>f.</abbr> 54 <abbr>c.</abbr> )...103,138 <abbr>f.</abbr> 23 <abbr>c.</abbr><lb />
                      Pour les sommes dues ... 33 906 <abbr>f.</abbr> 69 <abbr>c.</abbr> )<lb />
                      à quoi joignant pour les travaux exécutés une somme de 44.314 <abbr>f.</abbr> 20 <abbr>c.</abbr><lb />
                      On aura pour la dépense totale 147,452 <abbr>f.</abbr> 43 <abbr>c.</abbr><lb />
                      Dans les ouvrages qui restent à faire dont la demande se monte à la somme de 44,314 <abbr>f.</abbr> 20 <abbr>c.</abbr> sont compris les<lb />
                      devis relatifs à des ouvrages de terrasses, au logement du <abbr><unclear>D.eur.</unclear></abbr> de botanique, à un mur de clôture au nord, à des<lb />
                      latrines, puis dans la principale cours, nivellement des terres, autres murs de clôture, porte d'entrée du jardin<lb />
                      (qui, elle <unclear>coute a</unclear>, suivant le devis, 9,940 <abbr>f.</abbr> 94 <abbr>c.</abbr>), achèvement du canaval d'arrosage, rampe d'escalier<lb />
                      avec barreaux tournés en colonnes et bronze doré d'or voulu et <unclear>mains</unclear> en bois d'acajou, contre lion de<lb />
                      bibliothèque en acajou, en noyer ou en bois du nord, celle-ci ne couterait qu'environ la moitié des <unclear>premiers</unclear><gap/><lb />
                      ce serait toujours sur le même dessin qui, par sa forme, fait une déoense assez forte, car on doit y <unclear>empla</unclear><gap/><lb />
                      nous prions <abbr>S.E.</abbr> d'ordonner que les modèles qui en seront fait soient posés dans le plus bref délai possible <gap/><lb />
                    qu'ils doivent occuper.</p> </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Le Conseil observe que pour accélerer on peut toujours poser ces modelés en place dans quelqu'état que<gap/><lb />
                    se trouvent ; leur seule pose suffira pour en apprécier les proportions.<lb />
                    Aussitôt que ce préalable, sur lequel nous ne pensons pas qu'on puisse établir <unclear>sur une</unclear> opinion solide, sera<lb />
                    rempli, nous nous empresserons, <abbr>Mgr</abbr>, de vous présenter à ce sujet l'expression de la notre.<lb />
                    Daigner recevoir l'hommage de notre profonde respect. Signé <persName><unclear>Veyre</unclear></persName>, <persName>Chalgrin</persName>, <persName><unclear>Maynand</unclear></persName>, <persName>Mouchetet</persName> et<lb />
                    <persName><unclear>Meru</unclear></persName> et secretaire.</p> </div>
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2477</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1807-04-06">06 avril 1807</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="54-55" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002830_L-medium.jpg-https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002831_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>80.</label>
                    <label>Église à Mâcon.</label>
                    <p>Séance du 6 avril 1807.<lb />
                      <abbr>S.E.</abbr> demande notre avis sur un projet d'église paroissiale que lui a fait parvenir le Préfet de Saône<lb />
                      et Loire, pour être construite à Mâcon.<lb />
                      La ville de Mâcon est séparée en deux par la Saône ; Elle n'avait que trois paroisses dont les deux<lb />
                      principales ont été démolies par faits de révolution, notamment la Cathédrale, vaste édifice gothique<lb />
                      <abbr>S.M.</abbr> a endu un décret le 21 Germnial an 13 qui ordonne la construction d'une nouvelle église<lb />
                      pour remplacer la cathédrale et a affecté à cet effet une somme de 240,000 <abbr>f.</abbr> à prendre sur les <unclear>faude</unclear> du<lb />
                      Ministre des cultes, laquelle jointe à 60,000 <abbr>f.</abbr> que la ville prélève sur elle même par autorisation, <unclear>forme</unclear><lb />
                      un total de 300,00 <abbr>f.</abbr> à ce destiné.<lb />
                      Le plan <abbr>G.al.</abbr> présente une place avec un <unclear>promenoir</unclear> en arbres sur les deux bouts, d'un côté est<lb />
                      l'hôpital construit par <abbr>M.</abbr> <persName>Soufflot</persName> aussi avec <unclear>promenoir</unclear> sur la place ; sur la face qui est opposée sera<lb />
                      construite cette église formant le milieu de l'hôpital, elle sera isolée par deux rues qui aboutissent à différents quartiers.<lb />
                      Le plan de l'église présente une croix ; l'on y entre par un péristyle de 4 colonnes ioniques avec fronton<lb />
                      l'intérieur est composé de nef, croisées ; les voûtes portent sur des colonnes ioniques formant <unclear>galvier</unclear> au<lb />
                      pourtour, les murs <unclear>lisses</unclear> avec croisées en arcades. Celle d'entrée sur ce plan présente trois entrecolonnement,<lb />
                      mais c'est par erreur, car suivant l'auteur de ce projet il doit y avoir quatre, c'est un oubli de dessinateur ;<lb />
                      le plan est occupé par deux sacristies et le milieu par une tour au clocher qui sert d'entrée du fond de cette église.<lb />
                      Les nefs n'ont de largeur que 9 mètres, encore sont elles étranglées sur ce que l'on nomme le dôme par l'épaisseur<lb />
                      des colonnes adossées aux pilastres d'angle ; ce dôme est composé de huit colonnes corinthiennes, l'intérieur et<lb />
                      l'extérieur circulaire, est couvert de trois voûtes, la tour est en cône, enfin c'est une compilation du Panthéon<lb />
                      <unclear><abbr>St.</abbr></unclear> Paul de Londres et autres dômes connus, mais hors des belles proportions qui caractérisent ces nouveaux <abbr>ens.</abbr><lb />
                      Le devis de cet édifice ainsi conçu font porter la dépense à la somme totale de 321,064 <abbr>f.</abbr> 26 <abbr>c.</abbr><lb />
                      Il est bien certain que cet édifice devrait faire honneur à l'artiste qui en sera chargé, car c'est un monument,<lb />
                      ce qui est présenté n'en porte aucunement le caractère ; ce sont des proportions mal combinées ; et comme ce<lb />
                      projet ne remplit aucunement son but, lavis de l'Inspecteur<abbr>g.al.</abbr> est qu'il soit renvoyé pour être<lb />
                      recomposé en entier et ensuite soumis de nouveau à la sanction de <abbr>S.E.</abbr> signé <unclear><persName>Petit-Nadel</persName>.</unclear></p> </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Le Conseil des Bâtiments Civils, après avoir entendu ce rapport et en avoir discuté les dispositions, les plans<lb />
                    sous les yeux, n'a pas pensé que le projet qu'il conserve fut assez bon pour être adopté, même avec le secours<lb />
                    des modifications que l'on pourrait proposer dans la vue de l'améliorer, lesquelles vu les <unclear>vices</unclear> essentiels que sa<lb />
                    composition présente, ne pourrait jamais lui procurer le degré de bonté et de convenance nécessaire pour le<lb />
                    faire adopter.<lb />
                    Ce projet, dont le devis s'élève à 321,000 <abbr>f.</abbr> étant très important sous plus d'un rapport, le Conseil est d'avis<lb />
                    qu'il serait bien de le refondre en entier d'après un plan plus convenable disposé avec noblesse et simplicité.<lb />
                    Il n'en coûte pas plus pour exécuter un bon projet que pour un ouvrage moins heureusement <unclear>coveu</unclear> et moins<lb />
                    convenable et le Conseil pense qu'un édifice de la nature de celui-ci, sans exclure les ménagements que<lb />
                    l'économie publique exigé doit avoir un caractère digne de sa haute destination et de l'état satisfaisant<lb />
                  auquel l'architecture se trouve porté dans le moment actuel. Paris le 6 avril 1807.</p> </div>
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2477</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1807-04-25">25 avril 1807</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="63" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002839_L-medium.jpg"/>
                  <div type="case">
                    <label>97.</label>
                    <label>Église à Mâcon.</label>
                    <p>Séance du 25 avril 1807.<lb />
                      Le Conseil des Bâtiments Civils<lb />
                      à <abbr>S.E.</abbr> le Ministre de l'Intérieur,<lb />
                      Monseigneur,<lb />
                      L'avis du Conseil n'explique pas clairement que l'architecte est incapable de faire un projet convenable<lb />
                      même en lui donnant des idées pour un autre projet, parce que cela lui paraît un peu trop, <unclear>dure</unclear> ; mais <abbr>M.</abbr><lb />
                      le Préfet aurait senti qu'il doit s'adresser à un artiste plus habile dans son <abbr>Dépt.</abbr> soit ailleurs.<lb />
                      Le Conseil ne peut guères s'occuper de refaire des plans pour indiquer aux architectes des départements<lb />
                      ce qu'ils auraient à faire ; ce moyen a été une fois employé, il y a plusieurs années au sujet d'un édifice<lb />
                      destiné à loger les administrations du Cantal à Aurillac et a entrainé trop d'inconvéniens, <unclear>ou n'y en</unclear><lb />
                      pas <unclear>revenu</unclear>.<lb />
                      Le Conseil devait-il dire à la suite du rapport : d'après l'examen des plans proposés, la manière<lb />
                      dont ils sont conçus et rendus, on pense que l'architecte qui les a dressés n'a pas le talent nécessaire pour<lb />
                      faire un projet de cette importance, malgré les avis et les idées qu'on pourrait lui donner ; ces considérations,<lb />
                      <abbr>Mgr.</abbr>, que votre Conseil vous soumet avec une respectueuse déférence lui fait penser qu'il est nécessaire que<lb />
                        <abbr>M.</abbr> le Préfet de la Saône et Loire s'adresse pour cet objet à un autre architecte soit de son département<lb />
                    soit d'ailleurs.
                      <lb />Agréer ; Monseigneur, l'hommage de notre profond respect, signé <persName>Peyre</persName>, <persName>Chalgrin</persName>, <persName><unclear>Raymond</unclear></persName>, <persName>Mouchetet</persName> et<lb />
                      <persName><unclear>Meruet</unclear></persName> secrétaire.</p> </div>
                  
                </div>
              </div>
              
              <div>
                <head>F/21/2477</head>
                <div type="assembly">
                  <head>Séance du <date when="1807-05-18">18 mai 1807</date></head>
                  <gap/>
                  <pb n="76-77" facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002853_L-medium.jpg-https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0334_002854_L-medium.jpg"/>
                  <div type="report">
                    <label>115.</label>
                    <label>Église à construire à Mâcon.</label>
                    <p>Séance du 18 mai 1807.<lb />
                      Rapport au Conseil des Bâtiments civils, par <abbr>M.</abbr> <persName>Heurtier</persName>.<lb />
                      <abbr>M M.</abbr><lb />
                      Le Ministre vous a fait le renvoi de la lettre que vous lui avez écrite le 25 du mois de <abbr><unclear>D.er.</unclear></abbr> explicative de votre<lb />
                      avis du 6 précédent concernant un projet d'église paroissiale à construire dans la ville de Mâconm sur les<lb />
                      dessins et d'après le devis de <abbr>M.</abbr> l'Ingénieur du <abbr>Dépt.</abbr> de Saône et Loire et parvenue une note marginale de sa<lb />
                      propre main il vous a témoigné que votre jugement ne l'avait pas complétement satisfait, et vous a demandé<lb />
                      de lui dire en quoi pèche le projet que vous avez désapprouvé. Il parait au surplus que c'est moins votre<lb />
                      jugement en lui même qui a mécontenté <abbr>S.E</abbr> ; que l'embarras qui est résulté pour lui de ne savoir à<lb />
                      quoi se résoudre vis-à-vis de <abbr>M.</abbr> le Préfet, par suite de votre improbation.<lb />
                      L'avis définitif que le <abbr>Mtre.</abbr> attend de vous aujourd'hui, <abbr>M M</abbr>, ne doit donc rien lui laisser à désirer.<lb />
                      Non seulement cet avis doit signaler les imperfections du projet que vous improuver, mais en outre il<lb />
                      doit conclure par une proposition tendante à fixer sans incertitude ses idées sur le seul parti qu'il lui<lb />
                      convienne de prendre pour suppléer une mauvaise conception qui ferait à son <abbr>ad.</abbr> <unclear>pour une</unclear><lb />
                      bonne faite pour honorer son Ministère dont la gloire est inséparable de celle des beaux arts.<lb />
                      Je vais vous soumettre mes remarques sur le premier article :<lb />
                      Remarques sur les principales imperfections du Plan :<lb />
                      <abbr>M.</abbr> l'Ingénieur annonce que son intention a été de circonscrire son plan sur le tracé d'une croix<lb />
                      latine, sur quoi j'observe que son but est manqué. Sa croix n'est ni grecque ni latine : elle ne ressemble<lb />
                      à rien. La forme de la croix latine est déterminée par celle du crucifix qui en est le symbole. La<lb />
                      principale branche, celle qui représente le corps de la croix, doit avoir une dimension double ou triple de<lb />
                      sa largeur et des branches qui représentent la tête et les brais voir pour preuve de ce que j'avance, les<lb />
                      plans des plus belles églises d'Italie et de la France. À l'égard des colonnes distribuées dans l'intérieur<lb />
                      de l'Église projetée, ces colonnes sont disposés sans art, sans goût, sans symétrie. Elles marquent la vue,<lb />
                      gênent la circulation, embarrassent l'espace au lieu de le décorer. Je n'ai pas besoin de vous rapporter, <abbr>M M</abbr>,<lb />
                      que ce qu'il y a de plus admirable dans l'intérieur des belles églises de l'Italie et de la France, car la<lb />
                      facilité que l'oeil a d'en saisir au premier aspect l'ensemble et les détails. De transmettre à <unclear>l'âme, soeur</unclear><lb />
                      incertitude, sans fatigue pour l'attention la perception la plus prompte des choses et de leur objet ; c'est<lb />
                      à dire des beautés locales, de l'assemblée des fidèles ; de la célébration des Mystères. <abbr>M.</abbr> l'Ingénieur<lb />
                      n'a pensé à rien de tout cela. Mais c'est surtout dans la partie du dôme que l'oubli des principes et des<lb />
                      convenances se fait le plus remarquer. En effet, qu'est-ce qu'un dôme d'une hauteur démesurée en égard à l'exiguité de son diamètre et qui offre dans sa décoration une barbarie de style qui surpasse en mauvais<lb />
                      goût tout ce qu'on a vu jusqu'à présent de plus bizarre.<lb />
                      Tout ce qui vient d'être dit du plan devra s'appliquer à la coupe ; je vais passer à l'examen des élévations.<lb />
                      Des élévations.<lb />
                      Sa principale élévation présente un portail décoré de quatre colonnes yonique, surmonté par un dôme<lb />
                      d'une forme bizarre et dont l'architecture est d'aussi mauvais goût extérieurement qu'intérieurement. Le<lb />
                      portail consid.r. isolément, est la seule partie du projet qui pourrait être susceptible de rectification ; il est<lb />
                      copié d'un temple antique rapporté par Vitruve sous le nom caractéristique de Temple Eustile ; au moins<lb />
                      pour cette partie <abbr>M.</abbr> <abbr>l'Ing.</abbr> a eu le bon esprit de puiser à une bonne source. Et qu'a-t'on de mieux à faire<lb />
                      que d'imiter, de copier même les bonnes choses quand on ne peut pas inventer avec succès ? Les Grecs ont<lb />
                      fourni des modelés aux Romains et les uns et les autres ont été nos guides ; en effet on remarquera<lb />
                      non pas que les plus belles églises d'Italie et même de France sont des imitations fidèles des anciennes basiliques,<lb />
                      auxquelles on n'a fait qu'ajouter, de droite et de gauche (pour dessiner plus sensiblement les bras de la<lb />
                      croix) l'hémicycle du chevet des basiliques addition au surplus peu nécessaire à laquelle les plus célèbres<lb />
                      architectes italiens n'ont pas toujours cru devoir s'assujétir, qui n'a pas lieu à <abbr>S.</abbr> Philippe du Roule, aux Capucins<lb />
                      de la Chaussée d'Antin, à la succursale de Montreuil, non plus jusqu'à plusieurs autres églises reconnaissables<lb />
                      par le bon goût ainsi que par la raison de ceux qui les ont conçues.<lb />
                      À l'égard des élévations latérales et de celle du chevet de l'église, elles sont comme toutes les autres parties<lb />
                      de l'édifice, projetées sans art, sans goût, sans symétrie, sans cohérence ; Elles <unclear>proviennent</unclear> évidemment que<lb />
                      par rapport aux connaissances de l'art de l'architecture <abbr>M.</abbr> l'Ingénieur n'en est pas même aux éléments<lb />
                      J'arrive, <abbr>M M</abbr>, au point le plus important ; c'est à dire à la proposition par laquelle vous devez conclure<lb />
                      votre avis.<lb />
                      Proposeriez vous au Ministre de décider que vous soyez chargé de faire un projet ? Vous ne le pouvez pas<lb />
                      parceque vous ne pourriez être tout à la fois juge et parties. Proposeriez vous à <abbr>S.E.</abbr> de prendre une<lb />
                      église déjà exécuté pour modèle de celle qu'il s'agit de construire ? Vous le pouvez encore moins parce que ce<lb />
                      savoir <unclear>arili</unclear> en quelque sorte une nation destinée à surpasser les autres dans la gloire des arts comme dans<lb />
                      celle des armes sous le gouvernement et sous le Ministère actuel.<lb />
                      Je ne vois plus de partie convenable à prendre que celui de proposer à <abbr>S.E.</abbr> de choisir un architecte<lb />
                      avantageusement connu dans la capitale, sous le rapport de la capacité, connu sous celui de la probité, de le<lb />
                      choisir hors du Conseil et de lui confier l'éxécution du monument dont est question, en prenant au demeurant<lb />
                      telles précautions que de raison pour mettre cet artiste dans l'impossibilité d'outrepasser, sans ordre, la<lb />
                      forme fixée par le décret.<lb />
                      Ce parti, à conseiller à <abbr>S.E.</abbr>, me parait d'autant plus raisonnable que tous les avantages qu'il présente<lb />
                      sont balancés par très peu d'inconvénients ; qu'il tend à faire du Ministère de l'Intérieur le sanctuaire des<lb />
                      beaux arts leur véritable point central et à procurer par la suite des temps de nombreux moyens<lb />
                      d'encouragement aux artistes ; à ranimer le bon goût dans la capitale et à le faire nôtre dans les<lb />
                      provinces où il est totalement ignoré. Signé <persName>Heurtier</persName>.</p> </div>
                  
                  <div type="advice"><p> <lb /> Le Conseil des Bâtiments Civils, après avoir entendu la lecture de ce rapport, a reconnu qu'il contenait<lb />
                    l'expression fidèle de son opinion sur les inconvénients que présente le projet d'église proposé pour la ville de Mâcon.<lb />
                    En conséquence il l'a adopté.<lb />
                    Et vu qu'il est impossible que l'auteur de ce projet puisse en composer un autre qui présente les<lb />
                    convenances nécessaires pour le faire accepter, le Conseil est d'avis qu'il y a lieu de prier <abbr>S.E.</abbr> le <abbr>Mtre.</abbr><lb />
                    de l'<abbr>Inté.</abbr> de faire choix d'un architecte avantageusement connu par ses talents et sa probité pour lui<lb />
                    confier la rédaction et ensuite l'exécution du projet d'église dont il s'agit, l'importance de cette opération<lb />
                    et l'époque actuelle ne permettant sous aucun rapport de rien négliger pour en assurer le succès et le<lb />
                  rendre aussi complet qu'elle peut le comporter. Paris le 18 mai 1807.</p> </div>
                  
                </div>
              </div>
             
            </div>
          </div>
          

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

