<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schemas/cbc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Transcription des procès-verbaux du Conseil des bâtiments civils, F/21/2534</title>
            </titleStmt>
            <editor>
                <persName>
                    <forename>Emmanuel</forename>
                    <surname>Château-Dutier</surname>
                </persName>
            </editor>
            <publicationStmt>
                <publisher>none</publisher>
                <date from="2016-11">de novembre 2016 à </date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <institution>Archives nationales de France</institution>
                        <idno>FRAN/F/21/*/2534</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <docTitle>
                                <titlePart>Procès-verbaux du Conseil des bâtiments civils</titlePart>
                            </docTitle>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <titlePart></titlePart>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div type="assembly">
                <head>Séance du <date when="1839-01-17">17 janvier 1839</date></head>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>Projet d’agrandissement du ministère des Travaux publics et du Commerce</label>
                    <label>380</label>
                    <p><persName><abbr>M.</abbr> Rohault</persName> dépose ce projet sur le bureau et demande à <persName><abbr>M.</abbr> <lb/>l’architecte</persName> s’il ne serait pas convenable de supprimer les colonnes placées dans le <lb/>passage et <persName><abbr>M.</abbr> Moreau</persName> reconnaît, qu’en effet, il y aura avantage à exécuter <lb/>cette modification. Il fait ensuite connaître au conseil que l’entresol a été projeté <lb/>afin d’éviter que le public ait à monter au-dessus de l’appartement de <persName><abbr>M.</abbr> le Directeur <lb/>général</persName>, <persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> pense que cette disposition a l’inconvénient de détruire <lb/>l’harmonie qu’il est convenable d’établir entre la façade projetée et celle qui existe, <lb/>en conséquence il propose de placer les bureaux dans les bâtiments de la rue des <lb/><unclear cert="low">Baronnies</unclear> et <unclear cert="low">donner <abbr>lad.</abbr> façade dans ceux</unclear> dont il s’agit que les appartements de réception <lb/>et d’habitation particulière, ce parti permettrait que les dispositions architecturales <lb/>de <expan>ladite</expan> façade actuelle dans celle que l’on se propose d’édifier fut plus<gap extent="2" unit="words"/> <lb/>celle de l’hôtel du Ministère.</p>
                <p><persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> exprime la crainte que les constructions de la rue de <lb/>Varennes ne soit pas assez solide pour supporter la charge d’une surélévation, <lb/>et de plus il pense que cette disposition n’augmentera de beaucoup la dépense.<pb/> Un membre fait remarquer que la suppression de l’entresol, produirait une <lb/>diminution de dépense qui pourra établir une compensation qui nécessairement <lb/>diminuera l’augmentation signalée.</p>
                    <p><persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> examine de quelle manière le passage couvert devrait <lb/>servir de communication entre le Ministère des travaux publics et celui de l’Intérieur <lb/>pourrait être disposé.</p>
                    <p>Les explications données à ce sujet données par <persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> démontrent qu’il sera <lb/>facile d’établir ce passage dont la nécessité est reconnue par <abbr>MM.</abbr> les membres.</p>
                    <p>Enfin, <persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> invite plusieurs de <abbr>M.</abbr> les membres à se rendre rue <lb/>de Varennes afin d’examiner conjointement avec <persName><abbr>M.</abbr> Moreau</persName> si l’état actuel des <lb/>constructions permet de les surélever, l’engageant <del>ensuite</del> à présenter ensuite au <lb/>conseil l’état des dépenses que l’exécution de ce nouveau projet pourrait occasionner.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>Ministère de l’Instruction publique</label>
                    <label>381</label>
                    <p><persName><abbr>M.</abbr> Rohault</persName> rapporteur met sous les yeux du conseil le projet sur <lb/>lequel <persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> qui est présent à la séance donne diverses explications.</p>
                    <p><persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> annonce qu’il faut renoncer au projet d’acquérir le terrain <lb/>appartenant à <persName><abbr>M.</abbr> Janson</persName> sur la rue de Grenelle. Il pense qu’il est convenable <lb/>de s’assurer de l’établissement définitif des bureaux, qu’ils sont déjà installés dans les <lb/>deux maisons achetées rue grenelle, dont une partie premier étage serait occupée <lb/>par le conseil royal. L’architecte reconnaît que ces dispositions pourraient facilement <lb/>s’exécuter dans les maisons dont il s’agit, attendu que leur surface est suffisante <lb/>pour la destination proposée.</p>
                    <p><abbr>MM.</abbr> les membres reconnaissent que le dépôt légal pourrait être placé <lb/>au-dessus des remises, ils demandent, en outre, que la partie du projet faisant suite <lb/>aux appartements du Ministre soit simplifiée en supprimantune des trois salles <lb/>indiquées.</p>
                    <p>Enfin, le conseil se résume en invitant <persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> à étudier <lb/>d’abord les distributions définitives des bureaux et les salles devant servir au conseil <lb/>royal, qui doivent être placées dans les deux maisons requises rue de Grenelle <abbr>confmt</abbr> <lb/>aux observations qui viennent d’être présentées.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Montmartre</label>
                    <label>Alignement</label>
                    <label>(382)</label>
                    <p>Conformément aux explications verbales données par <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>, <lb/> et d'après l'examen des plans, le conseil pense qu'il serait convenable de <gap extent="1" unit="words"/> <lb/>l’alignement de la rue <abbr>St</abbr> Denis, suivant les lignes tracées au crayon partant de T’ à T <lb/>et T’’ en H et de tracer parallèlement à ces lignes le côté G opposé, il propose <lb/><unclear cert="medium">un autre consensus</unclear> sur les <gap extent="1" unit="words"/> extraits la maison de la <gap extent="2" unit="words"/> située à<lb/>l’angle de la ruelle des <unclear>soullages</unclear> et du chemin des Moulins. Le conseil fait observer <lb/>qu’on n’a pas joint au dossier le plan d’ensemble de la commune, il insiste pour <lb/>qu’il soit envoyé avec les plans rectifiés conformément aux modifications <gap extent="1" unit="words"/> <lb/><del>au rapport</del> dans le présent avis.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>élassement d’une rue communale à la villette</label>
                    <label>(383)</label>
                    <p>D’après les explications verbales données par <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName> <gap extent="1" unit="words"/> <lb/>pris connaissance des <unclear cert="low">dépenses contenus</unclear> au dossier le conseil est <unclear cert="medium">d'avis</unclear> que la rue <lb/>de <gap extent="1" unit="words"/> peut être classée parmi les rues communales de la villette.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>alignement de la commune de Balléville</label>
                    <label>(384)</label>
                    <p>Ayant entendu les explications verbales annoncées par <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName> <lb/>et après avoir pris connaissance des plans, le Conseil donne lesquels alignements sont pris <lb/>sur les limites de la maison située au carrefour formé par la rue de la villette et <lb/> celle <abbr>St</abbr> Denis sans faire <unclear cert="medium">d'annonce</unclear> aussi qu'il est <gap extent="1" unit="words"/> du plan. Il est <unclear cert="medium">donné</unclear> <lb/>que ce projet peut être provisoirement adapté et <unclear cert="medium">ajourné</unclear> la proposition <lb/>d'approbation à <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName> jusqu'à la production du plan d'ensemble <lb/>qui n'a pas été joint au dossier.</p>
                </div>
                <pb n="217"/>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label><unclear cert="medium"><abbr>aligt</abbr></unclear> de la commune de Boulogne</label>
                    <label>(385)</label>
                    <p>Conformément aux explications verbales données par <persName><abbr>M.</abbr> le <lb/>rapporteur</persName> et après l'examen des plans, le conseil est d'avis qu'ils pourraient être <lb/>adoptés provisoirement et ajournés sa proposition d'approbation à <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName>, <lb/> jusqu'à la production du plan d'ensemble qui n'a pas été joint au dossier.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Gers</label>
                    <label>Église de plaisance</label>
                    <label>386</label>
                    <p><persName><abbr>M.</abbr> <unclear cert="medium">Leclerc</unclear></persName></p>
                    <p>Je dépose sur le bureau le projet de l'Église de Plaisance, ce projet qui a été <lb/>présenté au conseil dans sa séance du 27 <abbr>sept.</abbr> 1838 est renvoyé avec les changements qui <lb/>avaient été demandés à l'architecte et qui consistaient dans <gap extent="1" unit="words"/> l'augmentation <lb/>des ouvertures des <gap extent="1" unit="words"/> réduisant la voûte de la nef. <abbr>2o</abbr> <gap extent="3" unit="words"/> plus <lb/>considérable à donner aux colonnes du portique, ainsi que dans <gap extent="1" unit="words"/> des proportions <lb/><gap extent="2" unit="words"/><abbr>3o</abbr> Dans l'étude de</p>
                </div>
            </div>
            
            
            
            
            
            <fw>391</fw>
            <div type="assembly">
                <head>Séance du <date when="1939-07-15">15 Juillet 1839</date></head>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Belleville</label>
                    <label>Percement de rue</label>
                    <label>674</label>
                    <p>Rapport de <persName><abbr>M. </abbr>Rohault</persName></p>
                    <p>On propose de percer une nouvelle rue aboutissant à la place <lb/> de l'Eglise de Belleville et de <unclear cert="medium">donner</unclear> à cette rue <unclear cert="medium">6 <abbr>m</abbr></unclear> de largeur, <unclear cert="low">a</unclear><lb/> une grande partie du terrain evalué <unclear cert="low">le, 308,</unclear> est <gap extent="1" unit="words"/> gratuitement <lb/> par le propriétaire, il ne faut <gap extent="1" unit="words"/> qu'une petite partie du terrain <lb/> nécessaire et pour laquelle <unclear cert="medium">on demande une indemnité de</unclear><gap extent="1" unit="words"/>.</p>
                    <p>Cette rue a pour objet d'établir une communication entre la rue <lb/> de la Vilette et l'Eglise sans passer la rue de Paré qui est <gap extent="1" unit="words"/><lb/><gap extent="2" unit="words"/> dans cet endroit.</p>
                    <p>Il eut été sans doute préférable que la nouvelle rue eut eu une <lb/> <unclear cert="medium">direction</unclear> correspondante à la rue <unclear cert="low"> Lessard</unclear> qui <unclear cert="medium">pour suite</unclear> d'une <gap extent="1" unit="words"/><lb/>projetée <gap extent="2" unit="words"/> aboutir un jour à la barrière de <unclear cert="low">Pantin</unclear>, mais cette <lb/> amélioration pourrait se faire attendre longtemps et <gap extent="3" unit="words"/><lb/> informée à la commune pour le percement proposé et l'utilité qu'elle <gap extent="2" unit="words"/><lb/> un <gap extent="1" unit="words"/>, sont les motifs déterminants pour <unclear cert="low">en proposer</unclear> l'autorisation.</p>
                    <p>Le projet <unclear cert="low">indique</unclear> en même temps un élargissement de la place de <lb/> de l'Église aux <unclear cert="medium">dépens</unclear> d'un ancien cimetière qui appartient à la commune,<lb/> cette <unclear cert="medium"> dispisition</unclear> complète le percement de la rue et a l'avantage de <unclear cert="medium">dégager</unclear>l'Eglise de ce côté <unclear cert="medium">,</unclear> Je propose seulement d'établir une <gap extent="1" unit="words"/><lb/><unclear cert="medium">envoyé</unclear> à l'angle de la partie de la rue débouchant sur la place de l'Eglise<lb/> et de <unclear cert="low">raccorder</unclear> avec la place pour des lignes droites à peu près <gap extent="3" unit="words"/><lb/><gap extent="5" unit="words"/> d'une partie <gap extent="1" unit="words"/>, sans <unclear cert="low">allonger</unclear> la <lb/> propriété <gap extent="1" unit="words"/> afin de pouvoir un jour dégager l'église et <unclear cert="medium">prolongement</unclear> <lb/> <unclear cert="medium">l'intégral</unclear> du passage <gap extent="1" unit="words"/> jusqu'à la rue de Paré.</p>
                     <div type="advice">
                         <p>Le Conseil<gap extent="1" unit="words"/> les diverses observations <gap extent="1" unit="words"/> au <lb/> rapport, est d'avis qu'il y a lieu d'autoriser le percement de la nouvelle <lb/>rue à Belleville en ayant égard toutefois aux modifications proposées par<lb/><abbr>M. </abbr> le Rapporteur et indiquées sur le plan par un tracé au crayon.</p>
                     </div>
                </div>
                
                <div type="case">
                    <label><unclear>310</unclear></label>
                    <label>Maine et Loire</label>
                    <label><unclear cert="low">Laborelle</unclear></label>
                    <label>Eglise</label>
                    <label>675</label>
                    <p>Sur le rapport verbal de <persName><abbr>M.</abbr> Grillon</persName>, le conseil est d'avis <lb/> qu'il est <unclear cert="medium">raissonnable</unclear> d'approuver la modification proposée pour la <lb/> construction de cette Eglise, <unclear cert="medium">attendu</unclear> qu'il en reconnait l'utilié et en <lb/> raison de <gap extent="1" unit="words"/> l'architecte <unclear cert="medium">assurance</unclear> que le chiffre du devis ne sera pas <lb/> dépassé à<gap extent="1" unit="words"/> des compensations qu'il établit.</p>
                </div>
                
                <div type="case">
                    <label>Maine et Loire</label>
                    <label><gap extent="1" unit="words"/></label>
                    <label>Caserne de gendarmerie</label>
                    <label>676</label>
                    <p>Après avoir examiné les plans et sur le rapport verbal de <persName><abbr>M.</abbr> Grillon</persName>, le conseil <unclear cert="low">reconnait</unclear> que d'après les modifications <lb/> précédemment <unclear cert="low">assemblées</unclear> les plans ont été convenablement rectifiés, est <lb/> d'avis qu'il y a lieu d'autoriser l'exécution du projet dont il <unclear cert="medium">s'agit</unclear>.</p>
                </div>
                
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>Collège de <unclear cert="medium">France</unclear></label>
                    <label>677</label>
                    <p>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> Leclerc</persName></p>
                    <p>Le conseil est consulté sur un projet d'amphithéâtre <unclear cert="low">de</unclear> <lb/> <unclear cert="low"> moderne</unclear>, il est disposé convenablement pour les <gap extent="1" unit="words"/>, le <lb/>professeur est satisfait de cette disposition, et <gap extent="1" unit="words"/> y est convenablement <lb/> disposé.</p>
                    <p>Le devis <unclear cert="medium">estimatif</unclear> par <gap extent="5" unit="words"/>à la somme de<lb/> <gap extent="7" unit="numbers"/> et celui des travaux de la <unclear cert="low">menuiserie</unclear> <gap extent="7" unit="numbers"/>. Le <lb/><gap extent="1" unit="words"/> coût des travaux que l'architecte propose de mettre un <gap extent="1" unit="words"/><lb/>en faisant <gap extent="1" unit="words"/> que les autres sont trop peu considérable pour <lb/> exécuter les <gap extent="1" unit="words"/></p>
                    <p>Dans ce projet tout <gap extent="1" unit="words"/> prévue, il peut <gap extent="2" unit="words"/><lb/><gap extent="1" unit="words"/>l'adoption de <persName><abbr>M.</abbr> le ministre</persName>.</p>
                    
                    <pb/>
                    
                    <div type="advice">
                        <p>Le conseil <gap extent="1" unit="words"/> le rapport et conformément à <lb/> la proposition de <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>, est d'avis qu'il y a lieu de <lb/> renvoyer le devis à l'examen des bureaux de contrôle.</p>
                    </div>
                </div>
                
                <div type="case">
                    <label>Moselle</label>
                    <label>Metz</label>
                    <label>Marché couvert</label>
                    <label>678</label>
                    <p>Rapport de <persName><abbr>M. </abbr>Biet</persName></p>
                    <p>Après avoir examiné les diverses pièces <gap extent="1" unit="words"/> au <gap extent="1" unit="words"/><lb/> en entendant la lecture du rapport dont <gap extent="1" unit="words"/> est au <gap extent="1" unit="words"/> du <lb/>dépôt, le conseil est d'avis qu'il y a lieu d'approuver la proposition <lb/>de <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName> et de présenter le relevé général des travaux <lb/> à l'adoptopm de <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName> après que ée travail aura été soumis <lb/> à l'examen du bureau de contrôle.</p>
                </div>
                
                <div type="case">
                    <label>Vosges</label>
                    <label><unclear cert="low">Laneuville</unclear></label>
                    <label>Eglise</label>
                    <label>679</label>
                    <p>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> Biet.</persName></p>
                    <p>Cette Eglise a été <unclear cert="medium">bâtie</unclear> à deux reprises, la dernière a eu <lb/> sur les prévisions un exédent de <unclear cert="medium">9,489,48.</unclear> dont la commune sollicite <lb/> aujourd'hui la <unclear cert="low">régulariusation</unclear>.</p>
                    <p>Le conseil municipal en a reconnu la légitimité, <gap extent="3" unit="words"/><lb/> excédant provient des travaux de fouilles et <unclear cert="medium">reprise</unclear> au fondation des <lb/> <gap extent="1" unit="words"/> basses que l'on avait jugées bonnes dans l'origine. Je rappellerai <lb/> ici que lors de la demande d'approbation du devis de 28<gap extent="1" unit="words"/> <unclear cert="medium">ce fut moi</unclear><lb/>qui, pour mon rapport, <unclear cert="low">donnai l'oeil</unclear> sur les dangers que l'on <gap extent="1" unit="words"/> à <lb/> suélever l'<unclear cert="medium">ancienne tour</unclear>, à partir de son permier étage, avant de s'assurer <lb/> que les fondations n'étaient point <unclear cert="low">avariées</unclear>, et que les piliers inférieurs étaient <lb/> <gap extent="1" unit="words"/> en état de supporter une surcharge.</p>
                    <p>Cette défense me semble bien motivée et il y a lieu pour le <lb/> conseil des bâtiments civils d'en proposer l'approbation</p>
                    <div type="advice">
                        <p>
                            Après avoir pris connaissance des <gap extent="4" unit="words"/>, et <lb/> entendu la lecture du rapport dont il adopte les conclusions, est d'avis qu'il y <lb/> a lieu d'approuver la dépense faite pour la construction de l'Eglise et tour <lb/> de <unclear>Laneuville</unclear>. 
                        </p>
                    </div>
                </div>
                
                <div type="case">
                    <label>Vosges</label>
                    <label>réception de <unclear cert="medium"><abbr>travaux</abbr> faite</unclear> à <lb/> l'Eglise de Sauville</label>
                    <label>680</label>
                    <p>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> M. Biet</persName></p>
                    <p>Les travaux <unclear cert="low">adjugés</unclear> 49,253.80 se sont élevés à 51094.52. différence en plus 1840.72 <lb/> l'architecte <unclear cert="medium">applique</unclear> la cause d'augementation d'ailleurs peu considérable que le <gap extent="1" unit="words"/><lb/> définitif a amené et dont la commune de Sauville s'est reconnue débitrice parce que la<lb/> <gap extent="2" unit="words"/> ont eu une utilité réelle et qu'il n'étaient <gap extent="1" unit="words"/> de nature a être <unclear cert="medium">prévue</unclear>.</p>
                    <p>En raison de ces circonstances, je pense qu'il y a lieu pour le conseil a adopter le procès <lb/> verbal de réception <unclear cert="medium">des <abbr>travaux</abbr></unclear> présenté par le Préfet.</p> 
                   <div type="advice">
                       <p>Conformément aux conclusions de <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>, le conseil est d'avis qu'il y a lieu d'approuver <lb/> la dépense faite pour les <abbr>travaux</abbr> de l'Eglise de Sauville.</p>
                   </div>
                </div>
                
                <div type="case">
                    <label><abbr>Construction</abbr> d'une Eglise à Moutiers</label>
                    <label>681</label>
                    <p>
                        Après avoir examiné la place et entendu les observations verbales de <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>, <lb/> le conseil reconnaissant que les <abbr>modifications</abbr> précédemment demandées ont été <lb/> <abbr>convenablement</abbr> exécutées, est d'avis qu'il y a lieu de présenter ce projet à l'adoption <lb/> de <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName> en engageant toutefois l'architecte à chercher dans <gap extent="1" unit="words"/><lb/> et dans l'<unclear cert="medium">exécution</unclear> à amàliorer la coupe en remplaçant par du <gap extent="1" unit="words"/><lb/>ceux qui sont disposés dans le sommet de la <gap extent="1" unit="words"/>.
                    </p>
                </div>   
                
                <div type="case">
                    <label>Rhône</label>
                    <label>Formation d'un nouveau <lb/> quartier à La croix rousse</label>
                    <label>682</label>
                    <p>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> Caristie</persName></p>
                    <p>Le conseil est consulté sur le projet de formation d'un nouveau <lb/> quartier dans la commune de la croix rousse, <abbr>dept.</abbr> du Rhône.</p>
                    <p>
                        L'examen que j'ai fait de ce projet <unclear cert="medium">en</unclear> donne lieu <gap extent="3" unit="words"/><lb/> l'observation suivante. C'est que la rue <abbr>n°</abbr> 1 ne pouvant être prolongée de <gap extent="1" unit="words"/><lb/>d'une part jusqu'à la rue de <gap extent="1" unit="words"/> et de l'autre jusqu'à la rue <gap extent="1" unit="words"/>
                        <pb/>
                        <fw>393</fw>
                        les parties de cette rue <abbr>n°</abbr> 1 comprise entre les rues <abbr>n°</abbr> 2 et <unclear cert="low">4</unclear> et les limites <lb/> du terrain formeraient deux impasses qui seraient nuisible à la sureté et à <lb/> la prepreté du nouveau qartier. Je pense que pour obvier à cet inconvénient, <lb/> il conviendrait de <gap extent="1" unit="words"/> les impasses <gap extent="2" unit="words"/>, afin qu'elles ne <unclear cert="medium">puissent faire</unclear> <lb/> quant à présent partie de la voir publique et <gap extent="4" unit="words"/> des<lb/> <unclear cert="medium">indications</unclear> tracées au crayon sur le plan.
                    </p>
                    <p>
                        
                    </p>                        
                </div>    
            </div>
            
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>