<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schemas/cbc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Transcription des procès-verbaux du Conseil des bâtiments civils, F/21/2534</title>
            </titleStmt>
            <editor>
                <persName>
                    <forename>Emmanuel</forename>
                    <surname>Château-Dutier</surname>
                </persName>
            </editor>
            <publicationStmt>
                <publisher>none</publisher>
                <date from="2016-11">de novembre 2016 à </date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <institution>Archives nationales de France</institution>
                        <idno>FRAN/F/21/*/2534</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <docTitle>
                                <titlePart>Procès-verbaux du Conseil des bâtiments civils</titlePart>
                            </docTitle>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <titlePart></titlePart>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div type="assembly">
                <head>Séance du <date when="1839-01-17">17 janvier 1839</date></head>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>Projet d’agrandissement du ministère des Travaux publics et du Commerce</label>
                    <label>380</label>
                    <div type="report">
                        <p><persName><abbr>M.</abbr> Rohault</persName> dépose ce projet sur le bureau et demande à <persName><abbr>M.</abbr> <lb/>l’architecte</persName> s’il ne serait pas convenable de supprimer les colonnes placées dans le <lb/>passage et <persName><abbr>M.</abbr> Moreau</persName> reconnaît, qu’en effet, il y aura avantage à exécuter <lb/>cette modification. Il fait ensuite connaître au conseil que l’entresol a été projeté <lb/>afin d’éviter que le public ait à monter au-dessus de l’appartement de <persName><abbr>M.</abbr> le Directeur <lb/>général</persName>, <persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> pense que cette disposition a l’inconvénient de détruire <lb/>l’harmonie qu’il est convenable d’établir entre la façade projetée et celle qui existe, <lb/>en conséquence il propose de placer les bureaux dans les bâtiments de la rue des <lb/><unclear cert="low">Baronnies</unclear> et <unclear cert="low">donner <abbr>lad.</abbr> façade dans ceux</unclear> dont il s’agit que les appartements de réception <lb/>et d’habitation particulière, ce parti permettrait que les dispositions architecturales <lb/>de <expan>ladite</expan> façade actuelle dans celle que l’on se propose d’édifier fut plus <gap extent="2" unit="words"/> <lb/>celle de l’hôtel du Ministère.</p>
                <p><persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> exprime la crainte que les constructions de la rue de <lb/>Varennes ne soit pas assez solide pour supporter la charge d’une surélévation, <lb/>et de plus il pense que cette disposition n’augmentera de beaucoup la dépense.<pb/> Un membre fait remarquer que la suppression de l’entresol, produirait une <lb/>diminution de dépense qui pourra établir une compensation qui nécessairement <lb/>diminuera l’augmentation signalée.</p>
                    <p><persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> examine de quelle manière le passage couvert devrait <lb/>servir de communication entre le Ministère des travaux publics et celui de l’Intérieur <lb/>pourrait être disposé.</p>
                    <p>Les explications données à ce sujet données par <persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> démontrent qu’il sera <lb/>facile d’établir ce passage dont la nécessité est reconnue par <abbr>MM.</abbr> les membres.</p>
                    <p>Enfin, <persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> invite plusieurs de <abbr>M.</abbr> les membres à se rendre rue <lb/>de Varennes afin d’examiner conjointement avec <persName><abbr>M.</abbr> Moreau</persName> si l’état actuel des <lb/>constructions permet de les surélever, l’engageant <del>ensuite</del> à présenter ensuite au <lb/>conseil l’état des dépenses que l’exécution de ce nouveau projet pourrait occasionner.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>Ministère de l’Instruction publique</label>
                    <label>381</label>
                    <div type="report">
                        <p><persName><abbr>M.</abbr> Rohault</persName> rapporteur met sous les yeux du conseil le projet sur <lb/>lequel <persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> qui est présent à la séance donne diverses explications.</p>
                    <p><persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> annonce qu’il faut renoncer au projet d’acquérir le terrain <lb/>appartenant à <persName><abbr>M.</abbr> Janson</persName> sur la rue de Grenelle. Il pense qu’il est convenable <lb/>de s’assurer de l’établissement définitif des bureaux, qu’ils sont déjà installés dans les <lb/>deux maisons achetées rue grenelle, dont une partie premier étage serait occupée <lb/>par le conseil royal. L’architecte reconnaît que ces dispositions pourraient facilement <lb/>s’exécuter dans les maisons dont il s’agit, attendu que leur surface est suffisante <lb/>pour la destination proposée.</p>
                    <p><abbr>MM.</abbr> les membres reconnaissent que le dépôt légal pourrait être placé <lb/>au-dessus des remises, ils demandent, en outre, que la partie du projet faisant suite <lb/>aux appartements du <persName>Ministre</persName> soit simplifiée en supprimantune des trois salles <lb/>indiquées.</p>
                    <p>Enfin, le conseil se résume en invitant <persName><abbr>M.</abbr> l’architecte</persName> à étudier <lb/>d’abord les distributions définitives des bureaux et les salles devant servir au conseil <lb/>royal, qui doivent être placées dans les deux maisons requises rue de Grenelle <abbr>confmt</abbr> <lb/>aux observations qui viennent d’être présentées.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Montmartre</label>
                    <label>Alignement</label>
                    <label>(382)</label>
                    <div type="report">
                        <p>Conformément aux explications verbales données par <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>, <lb/>et d'après l'examen des plans, le conseil pense qu'il serait convenable de <gap extent="1" unit="words"/> <lb/>l’alignement de la rue <abbr>St</abbr> Denis, suivant les lignes tracées au crayon partant de T’ à T <lb/>et T’’ en H et de tracer parallèlement à ces lignes le côté G opposé, il propose <lb/><unclear cert="medium">un autre consensus</unclear> sur les <gap extent="1" unit="words"/> extraits la maison de la <gap extent="2" unit="words"/> située à<lb/>l’angle de la ruelle des <unclear>soullages</unclear> et du chemin des Moulins. Le conseil fait observer <lb/>qu’on n’a pas joint au dossier le plan d’ensemble de la commune, il insiste pour <lb/>qu’il soit envoyé avec les plans rectifiés conformément aux modifications <gap extent="1" unit="words"/> <lb/><del>au rapport</del> dans le présent avis.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>élassement d’une rue communale à la villette</label>
                    <label>(383)</label>
                    <div type="report">
                        <p>D’après les explications verbales données par <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName> <gap extent="1" unit="words"/> <lb/>pris connaissance des <unclear cert="low">dépenses contenues</unclear> au dossier le conseil est <unclear cert="medium">d'avis</unclear> que la rue <lb/>de <gap extent="1" unit="words"/> peut être classée parmi les rues communales de la villette.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>alignement de la commune de Balléville</label>
                    <label>(384)</label>
                    <div type="report">
                        <p>Ayant entendu les explications verbales annoncées par <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName> <lb/>et après avoir pris connaissance des plans, le Conseil donne lesquels alignements sont pris <lb/>sur les limites de la maison située au carrefour formé par la rue de la villette et <lb/>celle <abbr>St</abbr> Denis sans faire <unclear cert="medium">d'annonce</unclear> aussi qu'il est <gap extent="1" unit="words"/> du plan. Il est <unclear cert="medium">donné</unclear> <lb/>que ce projet peut être provisoirement adapté et <unclear cert="medium">ajourné</unclear> la proposition <lb/>d'approbation à <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName> jusqu'à la production du plan d'ensemble <lb/>qui n'a pas été joint au dossier.</p></div>
                </div>
                <pb/>
                <fw>217</fw>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label><unclear cert="medium"><abbr>aligt</abbr></unclear> de la commune de Boulogne</label>
                    <label>(385)</label>
                    <div type="report">
                        <p>Conformément aux explications verbales données par <persName><abbr>M.</abbr> le <lb/>rapporteur</persName> et après l'examen des plans, le conseil est d'avis qu'ils pourraient être <lb/>adoptés provisoirement et ajournés sa proposition d'approbation à <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName>, <lb/>jusqu'à la production du plan d'ensemble qui n'a pas été joint au dossier.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Gers</label>
                    <label>Église de plaisance</label>
                    <label>386</label>
                    <div type="report">
                        <head><persName><abbr>M.</abbr> Leclère</persName></head>
                        <p>Je dépose sur le bureau le projet de l'Église de Plaisance, ce projet qui a été <lb/>présenté au conseil dans sa séance du 27 <abbr>sept.</abbr> 1838 est renvoyé avec les changements qui <lb/>avaient été demandés à l'architecte et qui consistaient dans <abbr>1re</abbr> l'augmentation <lb/>des ouvertures des jours éclairant la voûte de la nef. <abbr>2o</abbr> Dans la saillie plus <lb/>considérable à donner aux colonnes du portique, ainsi que dans l'étude des proportions <lb/>de cet ordre. <abbr>3o</abbr> Dans l'étude de l'escalier montant au clocher. <abbr>4o</abbr> Dans le <gap extent="1" unit="words"/> de <lb/>la charpente qui placé dans le comble doit porter les cloches, on observera à ce sujet <lb/>qu'elle semble un peu faible et <sic>ne pas présenter ce qui peut présenter</sic> la solidité <lb/>nécessaire, qu'ensuite il est nécessaire de réserver dans les planchers inférieurs les passages <lb/>du clocher.</p>
                    <p>Enfin le devis qui dans le premier devis se montait à 50.000 <abbr>frs</abbr> présente <lb/>une augmentation de 4.000 <abbr>f.</abbr> il a été régularisé depuis les demandes du Conseil et <lb/>présente un métré détaillé avec les sous-détails nécessaires pour juger du prix, d'après <lb/>un cahier des charges.</p>
                    <p>L'ensemble de cette affaire étant régularisée, rien n'empêche maintenant <lb/>après l'examen des pièces par le bureau de contrôle, de présenter ce projet à l'adoption <lb/>de <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName>.</p></div>
                    <div type="advice">
                        <head>Avis</head>
                        <p>Le conseil adoptant les conclusions contenues au présent <lb/>rapport et reconnaissant que l'architecte a rectifié les plans et devis conformément <lb/>aux indications qui lui ont été précédemment données, est d'avis que le projet peut <lb/>être adopté.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="assembly">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>École royale des beaux-arts</label>
                    <label>387</label>
                    <div type="report">
                        <head>Rapport par <persName><abbr>M.</abbr> <unclear cert="low">Correstier</unclear></persName></head>
                    <p>J'ai l'honneur de mettre sous les yeux du conseil le projet de construction <lb/>d'un amphithéâtre et le projet de <del><gap extent="1" unit="words"/></del> restauration de l'ancien, accompagnés <lb/>d'un devis estimatif s'élevant à la somme de <unclear cert="low">64, 359.57</unclear>. Je dépose en outre <lb/>un devis estimatif concernant l'éclairage tant intérieur qu'extérieur du Palais, <lb/>et la décoration des salons pour l'exposition des dessins, montant à 20 000 <abbr>fr</abbr>.</p>
                        <p><persName><abbr>M.</abbr> Duban</persName> présente deux partis pour la disposition à donner au <lb/>bâtiment de l'amphithéâtre, le conseil reconnaitra peut-être qu'il y aurait quelques <lb/>avantages à adopter le dernier parti (dessin <abbr>No</abbr> 3) par cette disposition. <lb/>L'amphithéâtre serait convenablement éclairé. La <unclear cert="medium">préfecture</unclear> aurait son <lb/>cabinet touchant à la salle de préparation qui serait aérée et ventilée comme <lb/>il est nécessaire qu'elle le soit et les élèves pourraient arriver sans encombre à <lb/>l'amphithéâtre par deux entrées toutes deux commodes.</p>
                        <p>Le devis m'a paru un peu élevé comparativement à l'étendue des constructions <lb/>à faire: le bureau de contrôle devra donc porter toute son attention sur les évaluations de <lb/>ce devis.</p>
                        <p>Quant au devis relatif à l'éclairage du Palais et à la décoration du salon, il ne donne lieu <lb/>de ma part à aucune observation, je pense sauf l'examen de ces deux devis par le Contrôle, ces projets peuvent <lb/>recevoir l'approbation de <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName>.</p>
                    </div>
                </div>
                <closer>
                    <g ref="#leclere"/>
                    <g ref="#biet"/>
                    <g ref="#caristie"/>
                    <g ref="#blouet"/>
                    <g ref="#rohault"/>
                    <g ref="#gourlier">Le Secrétaire</g>
                </closer>
            </div>
            <div type="assembly">
                <head>Séance du <date when="1839-01-21">21 janvier 1839</date></head>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>Ministère du Commerce</label>
                    <label>388</label>
                    <div type="report">
                        <p>Sur l'invitation de <persName><abbr>M.</abbr> le Président</persName> <abbr>MM.</abbr> <persName>Caristie</persName>, <lb/><persName>Leclère</persName>, <persName>Blouet</persName> et <persName>Rohault</persName>, ayant visité les bâtiments du Ministère du <lb/>Commerce sur la rue de Varennes ont reconnu que les murs des <unclear cert="low">urnes</unclear> paraissent en <lb/>bon état, que les voûtes sont moins bien construites, qu'au rez-de-chaussée les murs sont <lb/>généralement bien conservés, et que les parties défectueuses peuvent facilement être reconstruites <lb/>par les constructions obligées pour les distributions nouvelles, que les murs de face sur la cour de <lb/>la rue des Varennes sont droits et ne doivent inspirer aucune inquiétude.</p>
                    </div>
                    <div type="advice"><p>Le Conseil après avoir entendu ce rapport verbal est d'avis qu'on peut surélever ces <lb/>bâtiments mais avec les précautions nécessaires et en évitant des constructions présentes qui <lb/>peuvent être remplacées par de la brique et des pans de bois.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label><unclear cert="high">Saône-et-Loire</unclear></label>
                    <label><abbr>aligt.</abbr> de Macon</label>
                    <label>389</label>
                    <div type="report">
                        <head>Rapport par <persName><abbr>M.</abbr> Caristie</persName></head>
                        <p>J'ai présenté au Conseil la demande du Conseil Municipal de la ville de Macon <lb/>tendant à obtenir la rectification de l'<abbr>aligt.</abbr> de la rue du <unclear cert="high">Pont</unclear>.</p>
                        <p>Il résulte de l'avis de <persName><abbr>M.</abbr>le Préfet</persName> et de la délibération du <abbr>Cl Ml</abbr> que la proposition <lb/>d'acquérir la construction indiquée <unclear cert="low">O</unclear> et en jaune sur le plan, pour ouvrir une rue en <lb/>face le pont et faciliter l'entrée de la ville est la conséquence du projet formé depuis <lb/>longtemps par la ville, et qu'elle désire réaliser, ce projet malgré ses avantages a soulevé <lb/>les réclamations de 6 propriétaires sur le quai du <emph>Sud</emph>, lesquelles ont écartées par le Conseil <abbr>Ml</abbr> <lb/>par le motif que la saillie désagréable et nuisible aux autres propriétés formées par la première <lb/>construction élevée sur l'alignement est un inconvénient qui se rencontre tous les jours et <lb/>est indispensable des plans d'alignement.</p>
                        <p>Il me semble qu'il serait peut-être convenable d'appeler l'attention de <lb/>l'autorité locale sur la possibilité de concilier les difficultés, ou au moins d'atténuer la <lb/>cause de ces réclamations, il suffirait de porter l'alignement sur les vestiges du <persName><abbr>N°</abbr> 1</persName> <lb/>(quai du Nord) et sur ceux des <abbr>Nos</abbr> <persName>4</persName> et <persName>5</persName> (quai du Sud) aussi qu'il est <lb/>tracé au crayon sur le plan. Je conclus à l'approbation.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Haut-Rhin</label>
                    <label>Massevaux</label>
                    <label>Église</label>
                    <label>390</label>
                    <div type="report">
                        <head>Rapport par <persName><abbr>M.</abbr> Biet</persName></head>
                        <p>Un projet fut adopté par le Conseil en la séance du 27 mars dernier, <lb/><persName><abbr>M.</abbr> le Préfet</persName> après avoir fait procéder à l'adjudication sur la mise à prix <lb/>de 140 638 montant du devis, voyant qu'aucune adjudicataire se présentait fit <lb/>réviser ce devis qui donne aujourd'hui 148 442 <abbr>frs</abbr>. En sollicitant l'approbation <lb/>de ce nouveau devis <persName><abbr>M.</abbr> le Préfet</persName> sur le vœu du <abbr>C.M.</abbr> prie le conseil de vouloir bien <lb/>donner l'indication d'une forme de tour d'un meilleur goût que celle du dessin de l'architecte <lb/>ou de la faire faire par un artiste.</p>
                        <p>Le Conseil est consulté <unclear cert="low">ici</unclear> sur la convenance du devis rectifié <del>et</del> <del>le</del> <sic>second</sic> <lb/>sur une révision du dessin de la façade qui est abandonné à sa discrétion relativement au <abbr>1re</abbr> <lb/>point la rectification opérée au devis ne changeant rien aux dispositions du projet, <lb/>il y aura lieu d'approuver la variante, lorsque le bureau de Contrôle aura fait l'examen <lb/>du nouveau devis. Quant au <abbr>2ème</abbr> les pièces du dossier font connaître que toute la <lb/>partie inférieure de la façade jusqu'à la hauteur est compris l'entablement droit qui <lb/>retournant sur les faces latérales ne peut être changée il n'y a donc que la surélévation <lb/>de la tour à modifier; il ne peut être que l'architecte ne puisse lui-même effectuer <lb/>une variante qui satisfasse le Conseil Municipal. Il me semble peu nécessaire de <lb/>charger un autre artiste de faire ce travail. Seulement il sera convenable que le dessin <lb/>rectifié de la façade soit transmis au Ministère avec le Procès-verbal d'adjudication <lb/>pour y être homologué en même temps.</p>
                        <p><abbr>P.S.</abbr> Le 7 janvier <abbr>dr.</abbr> le Conseil ayant considéré qu'il serait sans <abbr>inconvt</abbr> d’obtempérer <sic/> la <lb/>demande de <persName><abbr>M.</abbr> le Préfet</persName>, <abbr>M.</abbr> <persName><unclear cert="low">Biet</unclear></persName> et <persName><gap extent="1" unit="words"/></persName> présente au Conseil deux feuilles de <unclear cert="medium">dessin</unclear> <lb/><unclear cert="low">qu'expriment les <abbr>changemts</abbr></unclear> qu'ils jugent convenable de faire dans le dessin de façade en <pb/><fw>219</fw> conservant autant que possible la disposition de l'ordre dorique existant et qui paraît devoir être conservé<lb/> sauf les <abbr>travx.</abbr> de consolidation qui doivent y être exécutés.</p>
                    </div>
                    <div type="advice"><p>Le Conseil adapte ces variantes en observant qu'à l'exécution, il sera convenable de s'assurer que <lb/>les fondations du portail sont de force suffisante pour supporter la surélévation de la tour et <lb/>qu'au besoin il sera prudent de les reprendre à neuf, si elles paraissent douteuses ou qu'elles <lb/>ne soient pas assez larges pour supporter les plus épaisseurs indiquées aux dessins; en <abbr>conséqce</abbr> <lb/>il est d'avis que ce projet peut être adopté à la condition qu'il sera renvoyé simultanément <lb/>avec le <abbr>procès-val</abbr> ainsi que les devis et Cahier des charges le tout modifié conformément au <lb/>tracé joint aux plans et aux <abbr>observ.ons</abbr> contenues dans le rapport.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Manche</label>
                    <label><abbr>const.on</abbr> d'une Justice de paix, <abbr>gendie</abbr> et Maison d'arrêt dans le château de Thorigny</label>
                    <label>391</label>
                    <div type="report">
                        <head>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> Grillon</persName></head>
                        <p>Je pense avec l'auteur du projet que le Château de Thorigny présente sous tous les rapports <lb/>un intérêt assez puissant pour que l'autorité locale n'hésite pas à s'imposer les sacrifices <lb/>qui sont nécessaires pour conserver cet Édifice et faire disparaître la trace des altérations <lb/>successives que ses premiers acquéreurs lui ont fait subir; les avantages que la Ville y <lb/>trouve pour le placement de ses services municipaux sont une compensation plus <lb/>que suffisante de ces sacrifices.</p>
                        <p>L'examen que j'ai fait des projets à cet égard m'a donné lieu de reconnaître que <lb/>les diverses attributions qu'ils comportent présentent sous tous les rapports les <lb/>convenances que leurs besoins réclament. Ce que je vois des dispositions intérieures <lb/>peut s'appliquer également à la partie décorative de l'Édifice. Toutefois je <lb/>remarque l'absence de latrines pour les prisonniers et s'ils restent plusieurs jours <lb/>dans le dépôt il conviendrait de prévoir les moyens de chauffage qui sont indispensables <lb/>dans des froids rigoureux.</p>
                        <p>Le devis élève la dépense à 72 272 <abbr>f</abbr> 88 déduction faite d'une somme de 6 783 <abbr>f</abbr> à laquelle <lb/>on évalue les vieux matériaux de toute nature qui proviendront des démolitions <lb/>effectuées.</p>
                        <p>Ce devis m'a paru présenter les ouvrages avec méthode et clarté: d'après ces considérations je suis d'avis qu'il y a lieu de proposer ce projet à la <lb/>sanction du <persName>Ministre</persName>. (voir la copie du rapport au Carton de la Manche.)</p>
                    </div>
                    <div type="advice">
                        <head>Avis</head>
                        <p>Le Conseil adoptant les conclusions de <persName><abbr>M.</abbr> le Rapporteur</persName>, est d'avis <lb/> que ce projet peut être approuvé et il ajoute qu'il a vu avec satisfaction la <lb/>manière consciencieuse avec laquelle l'architecte avait compris et étudié son <lb/>projet dans lequel il avait su atteindre un double but. D'abord en conservant <lb/>un Édifice intéressant sous le rapport de l'art, ensuite en l'appropriant <lb/>par de convenables dispositions à des services d'une grande utilité publique.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label><abbr>const.on</abbr> d'un pavillon à l'Institut.</label>
                    <label>392</label>
                    <div type="report">
                        <p><persName><abbr>M.</abbr> Lebas</persName> architecte, dépose sur le bureau un projet de <abbr>const.on</abbr> d'un pavillon qui <lb/>renfermerait les salles des séances particulières qui se tiennent à l'Institut ainsi que <lb/>des galeries et diverses dépendances. Il donne des explications sur les motifs qui <lb/>l'ont déterminé dans les distributions et dans le style architectural qu'il a adoptés. Enfin il présente au Conseil un projet d'<abbr>élargt</abbr> pour le quai faisant face aux pavillons <lb/>qu'il conserve en proposant d'élargir le parapet, afin d'agrandir la voie publique aux <lb/>dépens de la rivière.</p>
                    </div>
                    <div type="advice"><p>Les Membres présentent diverses <abbr>observons</abbr> et le Conseil se résume en invitant <persName><abbr>M.</abbr> Caristie</persName> à <lb/>faire un rapport sur ce projet, au sujet duquel il ajourne son avis.</p></div>
                </div>
                <closer>
                    <g ref="#blouet"/>
                    <g ref="#biet"/>
                    <g ref="#caristie"/>
                    <g ref="#leclere"/>
                    <g ref="#rohault"/>
                    <g ref="#gourlier">Le Secrétaire</g>
                </closer>
            </div>
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            <fw>391</fw>
            <div type="assembly">
                <head>Séance du <date when="1939-07-15">15 Juillet 1839</date></head>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Belleville</label>
                    <label>Percement de rue</label>
                    <label>674</label>
                    <div type="report"><head>Rapport de <persName><abbr>M. </abbr>Rohault</persName></head>
                    <p>On propose de percer une nouvelle rue aboutissant à la place <lb/>de l'Église de Belleville et de donner à cette rue 6 <abbr>m</abbr> de largeur, <lb/>une grande partie du terrain evalué 4 208, est concédé gratuitement <lb/>par le propriétaire, il ne faut acquérir qu'une petite partie du terrain <lb/>nécessaire et pour laquelle on demande une indemnité de 1 000 <abbr>f</abbr>.</p>
                    <p>Cette rue a pour objet d'établir une communication entre la rue <lb/>de la Vilette et l'Église sans passer la rue de Paris qui est très <lb/>étranglée dans cet endroit.</p>
                    <p>Il eut été sans doute préférable que la nouvelle rue eut eu une <lb/>direction correspondante à la rue Fessard qui par suite d'une communication <lb/>projetée doit aboutir un jour à la barrière de Pantin, mais cette <lb/>amélioration pourrait se faire attendre longtemps et le <sic>peu dépense</sic> <lb/>imposée à la commune par le percement proposé et l'utilité qu'elle doit <lb/>en retirer, sont les motifs déterminants pour en proposer l'autorisation.</p>
                        <p>Le projet indique en même temps un élargissement de la place de <lb/>de l'Église aux dépens d'un ancien cimetière qui appartient à la commune,<lb/>cette disposition complète le percement de la rue et a l'avantage de dégager l'Église de ce côté. Je propose seulement d'établir un pan <lb/>coupé à l'angle de la partie de la rue débouchant sur la place de l'Église <lb/>et de se raccorder avec la place par des lignes droites à peu près je l'ai <lb/>indiqué au crayon au lieu partie circulaire, sans allonger la <lb/><abbr>proport°</abbr>, afin de pouvoir un jour dégager l'église et prolongeant <lb/>l'<abbr>aligt</abbr> du passage latéral jusqu'à la rue de Paris.</p></div>
                     <div type="advice">
                         <head>Avis</head>
                         <p>Le Conseil adoptant les diverses observations contenues au <lb/>rapport, est d'avis qu'il y a lieu d'autoriser le percement de la nouvelle <lb/>rue à Belleville en ayant égard toutefois aux modifications proposées par<lb/><abbr>M. </abbr> le Rapporteur et indiquées sur le plan par un tracé au crayon.</p>
                     </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label><unclear>310</unclear></label>
                    <label>Maine et Loire</label>
                    <label><unclear cert="low">Laborelle</unclear></label>
                    <label>Église</label>
                    <label>675</label>
                    <div type="report"><p>Sur le rapport verbal de <persName><abbr>M.</abbr> Grillon</persName>, le conseil est d'avis <lb/>qu'il est convenable d'approuver la modification proposée pour la <lb/>construction de cette Église, attendu qu'il en reconnait l'utilié et en <lb/>raison de ce que l'architecte annonce que le chiffre du devis ne sera pas <lb/>dépassé à cause des compensations qu'il établit.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Maine et Loire</label>
                    <label>Saumur</label>
                    <label>Caserne de gendarmerie</label>
                    <label>676</label>
                    <div type="report"><p>Après avoir examiné les plans et sur le rapport verbal de <persName><abbr>M.</abbr> Grillon</persName>, le conseil reconnaissant que d'après les modifications <lb/>précédemment demandées les plans ont été convenablement rectifiés, est <lb/>d'avis qu'il y a lieu d'autoriser l'exécution du projet dont il s'agit.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>Collège de France</label>
                    <label>677</label>
                    <div type="report"><head>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> Leclerc</persName></head>
                    <p>Le conseil est consulté sur un projet d'amphithéâtre de <lb/>médecine, il est disposé convenablement pour les démonstrations, le <lb/>professeur est satisfait de cette disposition, et tout y est <abbr>convenablt</abbr> <lb/>disposé.</p>
                        <p>Le devis estimatif par série de prix se monte à la somme de <lb/>34 393 <abbr>f</abbr> 80 et celui des travaux de la menuiserie à 8 125 <abbr>f</abbr>. Ce <lb/>sont ces travaux que l'architecte propose de mettre une adjudication <lb/>en faisant remarquer que les autres sont trop peu considérables pour <lb/>exciter la concurrence.</p>
                    <p>Dans ce projet tout me semble prévu, il peut être présenté <lb/>à l'adoption de <persName><abbr>M.</abbr> le ministre</persName>.</p></div>
                    <pb/>
                    <div type="advice">
                        <head>Avis</head>
                        <p>Le Conseil adopte le rapport et conformément à <lb/>la proposition de <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>, est d'avis qu'il y a lieu de <lb/>renvoyer le devis à l'examen du bureau de Contrôle.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Moselle</label>
                    <label>Metz</label>
                    <label>Marché couvert</label>
                    <label>678</label>
                    <div type="report"><head>Rapport de <persName><abbr>M. </abbr>Biet</persName></head>
                    <p>Après avoir examiné les diverses pièces contenues au dossier <lb/>en entendant la lecture du rapport dont la copie est au carton du <lb/><abbr>dépt</abbr>, le conseil est d'avis qu'il y a lieu d'approuver la proposition <lb/>de <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName> et de présenter le relevé général des travaux <lb/>à l'adoption de <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName> après que ce travail aura été soumis <lb/>à l'examen du bureau de Contrôle.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Vosges</label>
                    <label>Laneuville</label>
                    <label>Église</label>
                    <label>679</label>
                    <div type="report"><head>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> Biet.</persName></head>
                    <p>Cette Église a été bâtie à deux reprises, la dernière a eu <lb/>sur les prévisions un excédant de 7 487.48 dont la commune sollicite <lb/>aujourd'hui la régularisation.</p>
                        <p>Le conseil municipal en a reconnu la légitimité, que <gap extent="1" unit="words"/> cet <lb/>excédant provient des travaux de fouilles et reprises en fondation des <lb/>parties basses que l'on avait jugées bonnes dans l'origine. Je rappellerai <lb/>ici que lors de la demande d'approbation du devis de 28 494 <abbr>fr</abbr> ce fut moi <lb/>qui, par mon rapport, <sic>donnai</sic> l'éveil sur les dangers que l'on courrait à <lb/>surélever l'ancienne tour, à partir de son premier étage, avant de s'assurer <lb/>que les fondations n'étaient point avariées, et que ses piliers inférieurs étaient <lb/>encore en état de supporter une surcharge.</p>
                    <p>Cette dépense me semble bien motivée et il y a lieu pour le <lb/>Conseil des bâtiments civils d'en proposer l'approbation</p></div>
                    <div type="advice">
                        <head>Avis</head>
                        <p>Après avoir pris connaissance des pièces contenues au dossier, et <lb/>entendu la lecture du rapport dont il adopte les conclusions, est d'avis qu'il y <lb/>a lieu d'approuver la dépense faite pour la construction de l'Église et tour <lb/>de Laneuville.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Vosges</label>
                    <label>réception de <unclear cert="medium"><abbr>travaux</abbr> faite</unclear> à <lb/>l'Église de Sauville</label>
                    <label>680</label>
                    <div type="report"><head>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> M. Biet</persName></head>
                    <p>Les travaux <unclear cert="low">adjugés</unclear> 49,253.80 se sont élevés à 51094.52. différence en plus 1840.72 <lb/>l'architecte <unclear cert="medium">applique</unclear> la cause d'augementation d'ailleurs peu considérable que le <gap extent="1" unit="words"/> <lb/>définitif a amené et dont la commune de Sauville s'est reconnue débitrice parce que la <lb/><gap extent="2" unit="words"/> ont eu une utilité réelle et qu'il n'étaient <gap extent="1" unit="words"/> de nature a être <unclear cert="medium">prévue</unclear>.</p>
                    <p>En raison de ces circonstances, je pense qu'il y a lieu pour le conseil a adopter le procès <lb/>verbal de réception <unclear cert="medium">des <abbr>travaux</abbr></unclear> présenté par le Préfet.</p> 
                   <div type="advice">
                       <p>Conformément aux conclusions de <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>, le conseil est d'avis qu'il y a lieu d'approuver <lb/>la dépense faite pour les <abbr>travaux</abbr> de l'Église de Sauville.</p></div>
                   </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label><abbr>Construction</abbr> d'une Église à Moutiers</label>
                    <label>681</label>
                    <div type="report"><p>Après avoir examiné la place et entendu les observations verbales de <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>, <lb/>le conseil reconnaissant que les <abbr>modifications</abbr> précédemment demandées ont été <lb/><abbr>convenablement</abbr> exécutées, est d'avis qu'il y a lieu de présenter ce projet à l'adoption <lb/>de <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName> en engageant toutefois l'architecte à chercher dans <gap extent="1" unit="words"/><lb/>et dans l'<unclear cert="medium">exécution</unclear> à amàliorer la coupe en remplaçant par du <gap extent="1" unit="words"/><lb/>ceux qui sont disposés dans le sommet de la <gap extent="1" unit="words"/>.</p></div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Rhône</label>
                    <label>Formation d'un nouveau <lb/>quartier à La croix rousse</label>
                    <label>682</label>
                    <div><head>Rapport de <persName><abbr>M.</abbr> Caristie</persName></head>
                    <p>Le conseil est consulté sur le projet de formation d'un nouveau <lb/>quartier dans la commune de la croix rousse, <abbr>dept.</abbr> du Rhône.</p>
                    <p>L'examen que j'ai fait de ce projet <unclear cert="medium">en</unclear> donne lieu <gap extent="3" unit="words"/><lb/>l'observation suivante. C'est que la rue <abbr>n°</abbr> 1 ne pouvant être prolongée de <gap extent="1" unit="words"/><lb/>d'une part jusqu'à la rue de <gap extent="1" unit="words"/> et de l'autre jusqu'à la rue <gap extent="1" unit="words"/>
                        <pb/>
                        <fw>393</fw>
                        les parties de cette rue <abbr>n°</abbr> 1 comprise entre les rues <abbr>n°</abbr> 2 et <unclear cert="low">4</unclear> et les limites <lb/>du terrain formeraient deux impasses qui seraient nuisible à la sureté et à <lb/>la prepreté du nouveau qartier. Je pense que pour obvier à cet inconvénient, <lb/>il conviendrait de <gap extent="1" unit="words"/> les impasses <gap extent="2" unit="words"/>, afin qu'elles ne <unclear cert="medium">puissent faire</unclear> <lb/>quant à présent partie de la voir publique et <gap extent="4" unit="words"/> des <lb/><unclear cert="medium">indications</unclear> tracées au crayon sur le plan.</p>
                    <p>Le plan présenté est susceptible de recevoir l'approbation <abbr>minist</abbr>, <lb/>en <unclear cert="low">appelant</unclear> sur mes observations <gap extent="1" unit="words"/> de l'<gap extent="1" unit="words"/> locale.</p></div>
                    <div type="advice">
                        <p>Le conseil est d'avis qu'il y a lieu de présenter le projet à <lb/>l'approbation de <persName><abbr>M.</abbr> le Ministre</persName>, il pense <gap extent="1" unit="words"/> que l'observation de <lb/><persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName> ne serait pas applicable à la partie de la rue <gap extent="1" unit="words"/><lb/><unclear cert="medium">dirigé</unclear> vers la petite rue du caire. il laisse à l'<abbr><gap extent="1" unit="words"/></abbr> le soin de décider si<lb/><unclear cert="medium">forcer</unclear> l'autre extrémité de cette rue il est conveable d'ataper les <gap extent="1" unit="words"/><lb/>proposée par <persName><abbr>M.</abbr> le rapporteur</persName>.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <label>Seine</label>
                    <label>Paris</label>
                    <label>crops de garde <lb/>du <gap extent="1" unit="words"/> de la <lb/>grève</label>
                    <label>683</label>
                    <div type="report"><p>Après avoir entendu la lecture de la lettre d'<unclear cert="low">ennui</unclear> de <persName><abbr>M.</abbr> le <abbr>D</abbr></persName> <lb/>de <unclear cert="low"><gap extent="1" unit="words"/> <abbr>dep</abbr> et <abbr>Cl</abbr></unclear> ainsi que celle du rapport de <persName><abbr>M.</abbr> l'architecte</persName>, de la <lb/>commission d'archtiecture de la Préfecture et le rapport <gap extent="1" unit="words"/> des Inspecteurs <lb/>généraux <persName>Rohault</persName> et <persName>Gourlier.</persName></p>
                    <p>Considérant qu'indépendamment des devis primitifs réduits <unclear cert="medium">pour</unclear> <lb/>rabais à <unclear cert="medium">35.38 <abbr>fr</abbr></unclear>, il est établi que <persName><abbr>M.</abbr> l'architecte</persName> avait présenté un devis <lb/>supplémentaire de <unclear cert="medium">3.519</unclear> <unclear cert="low">pour plus</unclear> basses fondations exigées par la <gap extent="1" unit="words"/> du <lb/>terrain, mais qu'il n'aurait pas attendu pour faire exécuter les travaux supplémentaires <lb/>l'autorisation de ces devis sans compromettre d'une manière <gap extent="1" unit="words"/> les <gap extent="1" unit="words"/> <lb/>de la ville de Paris. Considérant, en outre, que le surplus de l'excédent est motivé <lb/>pour divers travaux de <gap extent="1" unit="words"/>, dont les convenances et l'utilité sont également <lb/>reconnues, considérent enfin que les</p></div>
                </div>                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>